\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名。

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{群集合上的作用}


\begin{definition}\label{definition:群集合上的作用的定义}
设$G$是一个群，$X$是一个非空集合。若$G \times X$到$X$的映射$f$满足
\begin{enumerate}[(1)]
\item $f(e, x) = x$, $\forall x \in X$, $e$为$G$的幺元；
\item $f(g_1g_2, x) = f(g_1, f(g_2, x))$, $\forall g_1, g_2 \in G$, $x \in X$,
\end{enumerate}
则称$f$决定了\textbf{群$G$在$X$上的一个作用}.

群$G$可以多种方式作用在一个集合$X$上。在不需要特别指出映射$f$(即固定好一种作用方式)时，常记
\begin{align*}
f(g, x) = g(x), \quad \forall g \in G, x \in X.
\end{align*}
此时$f$满足的条件(1), (2)相应地变为
\begin{enumerate}[(1)]
\item $e(x) = x, \forall x \in X$,$e$为$G$的幺元；
\item $g_1g_2(x) = g_1(g_2(x)), \forall x \in X, g_1, g_2 \in G$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}\label{definition:一些常见的群作用的良定义性}
\begin{enumerate}
\item 设$G$是一个群，取$X = G$，
\begin{enumerate}
\item 若定义$f$为
\begin{align*}
f(g, x) = L_g(x) = gx, \quad \forall g, x \in G.
\end{align*}
则$f$定义了$G$在$G$上的一个作用，这种作用称为\textbf{左平移作用}。

\item 若定义$f_1$为
\begin{align*}
f_1(g, x) = R_{g^{-1}}(x) = xg^{-1}, \quad \forall g, x \in G,
\end{align*}
则$f_1$也定义了$G$在$G$上的一个作用,这种作用称为\textbf{右平移作用}。

\item 若定义$f_2$为
\begin{align*}
f_2(g, x) = \text{ad}g(x) = gxg^{-1}, \quad \forall g, x \in G,
\end{align*}
则$f_2$也定义了$G$在$G$上的一个作用，称为\textbf{伴随作用}。
\end{enumerate}

\item 设$H$为群$G$的子群，取$X = G/H$（$H$在$G$中全体左陪集的集合）。定义$f$为
\begin{align*}
f(g, xH) = gxH, \quad \forall g \in G, xH \in G/H,
\end{align*}
则$f$定义了$G$在$G/H$上的作用(\textbf{左平移作用})。特别地，当$H = \{e\}$时，$f$恰是$G$在$G$上的左平移作用。
\end{enumerate}

\end{definition}
\begin{proof}


\end{proof}

\begin{definition}
设群$G$作用在集合$X$上。若$\forall x, y \in X$, $\exists g \in G$, 使$y = g(x)$，则称$G$在$X$上的作用是\textbf{可递的}，$X$称为(对于$G$的)\textbf{齐性空间}。
\end{definition}

\begin{definition}\
设群$G$作用在集合$X$上。若$g(x) = x(\forall g \in G, \forall x \in X)$，则称$G$在$X$上的作用是\textbf{平凡的}。
\end{definition}
\begin{remark}
显然，对任意群$G$，任意非空集合$X$，总可定义$G$在$X$上的平凡作用。由上述定义知$G$在$G$上的伴随作用为平凡作用当且仅当$G$为Abel群。

\end{remark}

\begin{definition}
设群$G$作用在集合$X$上，$e$为$G$的幺元,若当且仅当$g = e$时，$g(x) = x(\forall x \in X)$成立，则称$G$在$X$上的作用是\textbf{有效的}。
\end{definition}

\begin{proposition}
群$G$在$G$上的左平移作用与右平移作用既是可递的又是有效的，而$G$在$G/H$上的左平移作用是可递的.
\end{proposition}
\begin{remark}
$G$在$G$上的伴随作用的可递性与有效性都不能肯定.

$G$在$G/H$上的左平移作用不一定是有效的。
\end{remark}
\begin{proof}


\end{proof}

\begin{theorem}\label{theorem:抽象代数--定理4.2.1}
设群$G$作用在集合$X$上。$\forall g \in G$，定义$X$到$X$的映射$\sigma$满足
\begin{align}
\sigma_g(x) = g(x), \quad \forall x \in X \label{eq::::--g89eht34y4yehygte4tegg4.2.1}
\end{align}
定义的$\sigma_g$是$X$的可逆变换，即$\sigma_g \in S_X$。

定义的$G$到$S_X$的映射$\sigma$满足
\begin{align*}
\sigma(g) = \sigma_g, \forall g \in G.
\end{align*}
则$\sigma$是一个同态映射,并且$G$在$X$上的作用有效当且仅当$\sigma$是单同态。

反之，若$\sigma$是群$G$到集合$X$的置换群$S_X$的同态，则由
\begin{align}
g(x) = \sigma(g)(x), \quad \forall g \in G, x \in X \label{eq::::--g89eht34y4yehygte4tegg4.2.2}
\end{align}
定义了$G$在$X$的作用，此时$\sigma_g = \sigma(g)$。
\end{theorem}
\begin{proof}
任取$g \in G$，由式\eqref{eq::::--g89eht34y4yehygte4tegg4.2.1}有
\begin{align*}
\sigma_{g^{-1}}\sigma_g(x) = g^{-1}(g(x)) = g^{-1}g(x) = e(x) = x,\quad \forall x \in X.
\end{align*}
同样有
\begin{align*}
\sigma_g\sigma_{g^{-1}}(x) = x,\quad \forall x \in X.
\end{align*}
故
\begin{align*}
\sigma_{g^{-1}}\sigma_g = \sigma_g\sigma_{g^{-1}} = \text{id}_X,
\end{align*}
因而$\sigma_g \in S_X$且$\sigma_{g^{-1}} = \sigma_g^{-1}$。

又取$g_1, g_2 \in G$，对$\forall x \in X$有
\begin{align*}
\sigma (g_1g_2)(x)=\sigma _{g_1g_2}(x)=g_1g_2(x)=g_1(g_2(x))=\sigma _{g_1}(\sigma _{g_2}(x))=\sigma _{g_1}\sigma _{g_2}(x)=\sigma (g_1)\sigma (g_2)(x),
\end{align*}
即
\begin{align*}
\sigma(g_1g_2) = \sigma(g_1)\sigma(g_2), \quad \forall g_1, g_2 \in G,
\end{align*}
因而$\sigma$是$G$到$S_X$的同态。
注意到
\begin{align*}
g \in \ker\sigma \iff \sigma(g) = \sigma_g = \text{id}_X,
\end{align*}
即
\begin{align*}
g(x) = x, \quad \forall x \in X,
\end{align*}
故$G$在$X$上作用有效当且仅当$\ker\sigma = \{e\}$，即$\sigma$是单射。

反之，因$\sigma$是$G$到$S_X$的同态，由式\eqref{eq::::--g89eht34y4yehygte4tegg4.2.2}有
\begin{align*}
e(x) = \sigma(e)(x) = \text{id}_X(x) = x, \quad \forall x \in X,
\end{align*}
\begin{align*}
g_1(g_2(x)) = \sigma(g_1)(\sigma(g_2)(x)) = \sigma(g_1)\sigma(g_2)(x) = \sigma(g_1g_2)(x) = g_1g_2(x), \quad \forall x \in X, g_1, g_2 \in G,
\end{align*}
即$\sigma$定义了$G$在$X$上的作用。显然$\sigma(g) = \sigma_g$。

\end{proof}

\begin{definition}
设群$G$作用在集合$X$上，$x \in X$。称$X$中的子集
\begin{align*}
O_x = \{g(x)\in X \mid g \in G\}
\end{align*}
为$x$的\textbf{轨道}。

$G$中子集
\begin{align*}
F_x = \{g \in G\mid  g(x) = x\}
\end{align*}
称为$x$的\textbf{迷向子群}.
\end{definition}
\begin{proof}


\end{proof}

\begin{example}
设$X = \mathbf{R}^n$为$n$维Euclid空间，$G = SO(n)$为$X$的特殊正交群，$G$以通常方式作用在$X$上。又设$X = (1, 0, \cdots, 0)'$，则易得
\begin{align*}
O_x = \{\boldsymbol{y} \mid \boldsymbol{y} \in X, |\boldsymbol{y}| = 1\} = S^{n-1}
\end{align*}
是$X$中$n-1$维单位球面，其中，$|\boldsymbol{y}|$为向量$\boldsymbol{y}$的长度，
\begin{align*}
F_x = \{\text{diag}(1, A) \mid A \in SO(n-1)\},
\end{align*}
故$F_x$与$n-1$维特殊正交群$SO(n-1)$同构。
\end{example}
\begin{proof}


\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:可递的群作用X等于其轨道}
设群$G$在$X$上的作用可递,$x \in X$,则$X=O_x.$
\end{proposition}
\begin{proof}
由$G$在$X$上的作用可递知，对$\forall y \in X$，存在$g \in G$，使$y = g(x) \in O_x$。又$O_x \subseteq X$，故$X = O_x$.

\end{proof}

\begin{theorem}\label{theorem:抽象代数--定理4.2.2}
设群$G$作用在集合$X$上。定义$X$上的\hyperref[theorem:抽象代数--定理4.2.1]{可逆变换}$\sigma$满足
\begin{align*}
\sigma_g(x) = g(x), \quad \forall x \in X .
\end{align*}
定义的$G$到$S_X$的\hyperref[theorem:抽象代数--定理4.2.1]{同态}$\sigma$满足
\begin{align*}
\sigma(g) = \sigma_g, \forall g \in G.
\end{align*}
则有
\begin{enumerate}[(1)]
\item\label{theorem:抽象代数--定理4.2.2-1} 在$X$中定义关系$R$: $xRy$当且仅当$\exists g \in G$, 使$y = g(x)$，则$R$为等价关系且$x$所在的等价类为$x$的轨道$O_x$,进而$X$等价类(所有轨道)集合是$X$的一个分划,即可将$X$分解为所有不同的轨道之并,且不同的轨道必互不相交;

\item\label{theorem:抽象代数--定理4.2.2-2} $G$在$O_x$上的作用是可递的，
$\ker \sigma\lhd G$,
$G$在$O_x$上作用有效当且仅当$F_x$中所包含的$G$的正规子群仅为$\{e\}$；
\item\label{theorem:抽象代数--定理4.2.2-3} 若$y = g(x)(x, y \in X, g \in G)$，则
\begin{align*}
F_{g(x)} = F_y = gF_xg^{-1} = \text{ad}g(F_x).
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{remark}
这个定理说明,若群$G$作用在集合$X$上,则可将$X$分解为轨道之并.不同的轨道互不相交.$G$在每个轨道上的作用是可递的,是否有效则由迷向子群所含$G$的正规子群来决定.
\end{remark}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 对$\forall x, y, z \in X$，由$e(x) = x$知$xRx$ ($\forall x \in X$)，由$g(x) = y$得$g^{-1}(y) = g^{-1}(g(x)) =g^{-1}g(x)= x$，即$xRy \Rightarrow yRx$，再由$xRy, yRz$知$\exists g_1, g_2 \in G$，使得$y = g_1(x)$, $z = g_2(y)$，故$z = g_2g_1(x)$，即$xRz$。这就说明$R$是等价关系，由$R$的定义知$x$的等价类为$O_x$。

\item 由结论(1)知$\forall z, y \in O_x$，即$xRy,xRz$，从而$zRy$.因而$\exists g \in G$，使$g(y) = z$。故$G$在$O_x$上的作用可递得证。

设$\sigma$为$G$到$S_{O_x}$的映射，满足$\sigma(g)y = g(y)(\forall y \in O_x)$。于是由\refthe{theorem:抽象代数--定理4.2.1}知$\sigma$是同态且$G$在$O_x$上作用有效当且仅当$\ker\sigma = \{e\}$。由\hyperref[theorem:群的同态基本定理]{群的同态基本定理\ref{theorem:群的同态基本定理-1}}知道$\ker\sigma \lhd G$.
注意到
\begin{align}\label{eq::oj3ty4f}
g \in \ker\sigma \iff \sigma(g) =  \text{id}_X \iff
g(x) = x(\forall x \in X) \iff g\in F_x.
\end{align}
故$\ker\sigma \subseteq F_x$，因而若$F_x$中所含$G$的正规子群仅为$\{e\}$，则必有$\ker\sigma = \{e\}$。从而$G$在$O_x$上作用有效。

设$N \lhd G$, $N \subseteq F_x$。任取$ h \in N,$ 对$\forall y\in O_x$,都存在$g \in G$,使得$y=g(x)$.由$N\lhd G$知$g^{-1}hg \in N \subseteq F_x$，因而
\begin{align*}
h(y)=h(g(x))=gg^{-1}hg\left( x \right) =g(g^{-1}hg(x))=g(x)=y,\quad \forall y\in O_x.
\end{align*}
由\eqref{eq::oj3ty4f}式知$h \in \ker\sigma$，即$N \subseteq \ker\sigma$。所以若$G$在$O_x$上作用有效，则$\ker\sigma = \{e\}$，由此知$N = \{e\}$，即$\{e\}$为$F_x$所包含的唯一的$G$的正规子群。

\item 设$g(x) = y$且$g_1 \in F_y$，即有$y = g_1(y)$，则$g_1g(x) = g(x)$，因而$g_2 = g^{-1}g_1g \in F_x$，故$g_1 = gg_2g^{-1} \in \text{ad}g(F_x)$。反之，若$g_2 \in F_x$，则有
\begin{align*}
gg_2g^{-1}(y) = gg_2g^{-1}(g(x)) = g(x) = y,
\end{align*}
故$gg_2g^{-1} \in F_y$。这样就证明了$F_y = \text{ad}g(F_x)$。
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
设群$G$作用在集合$X$与$X'$上,若有$X$到$X'$上的一一对应$\phi$,使
\begin{align*}
g(\phi(x)) = \phi(g(x)), \quad \forall g \in G, x \in X,
\end{align*}
则称$G$在$X, X'$上的\textbf{作用等价}.
\end{definition}
\begin{remark}
如果将$g$引起的$X, X'$上的置换仍以$g$来表示,那么$G$在$X, X'$上的作用等价也就是对任何$g \in G$,\reffig{figure:交换图--xxx-1.1.1.1}是交换图.

如果在$G$作用的集合之间规定关系$R: XRX'$,若$G$在$X, X'$上作用等价.这显然是一个等价关系,因而从抽象的观点来看,等价作用可以看成是一样的.
\begin{figure}[H]
\centering
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJYIl0sWzIsMCwiWCciXSxbMiwyLCJYJyJdLFswLDIsIlgiXSxbMCwxLCJcXHBoaSJdLFszLDIsIlxccGhpIiwyXSxbMSwyLCJnIl0sWzAsMywiZyIsMl1d
\begin{tikzcd}
X && {X'} \\
\\
X && {X'}
\arrow["\phi", from=1-1, to=1-3]
\arrow["g"', from=1-1, to=3-1]
\arrow["g", from=1-3, to=3-3]
\arrow["\phi"', from=3-1, to=3-3]
\end{tikzcd}
\caption{}
\label{figure:交换图--xxx-1.1.1.1}
\end{figure}
\end{remark}

\begin{theorem}\label{theorem:抽象代数--定理4.2.3}
设群$G$在$X$上的作用可递,$x \in X$,则$G$在$X$上的作用与$G$在$G/F_x$上的作用(左平移作用)等价.
\end{theorem}
\begin{remark}
这个定理表明$G$在每个轨道上的作用相当于$G$在某个左陪集空间上的作用.
\end{remark}
\begin{proof}
因$G$在$X$上的作用可递,于是由\refpro{proposition:可递的群作用X等于其轨道}有
\begin{align*}
X = O_x = \{g(x)\in X \mid g \in G\}.
\end{align*}
作$G/F_x$到$X$的映射$\phi$如下:
\begin{align*}
\phi(gF_x) = g(x), \quad \forall g \in G.
\end{align*}
显然$\phi$是满射.由于$g_1F_x = g_2F_x$当且仅当$g_1^{-1}g_2 \in F_x$,当且仅当$g_1^{-1}g_2(x) = x$,当且仅当$g_1(x) = g_2(x)$,因而$\phi$是单射.故$\phi$是$G/F_x$到$X$上的一一对应.又对$\forall h \in G$有
\begin{align*}
\phi(h(gF_x)) = \phi(hgF_x) = hg(x) = h(\phi(gF_x)),
\end{align*}
故$G$在$G/F_x$与$X$上的作用等价.

\end{proof}

\begin{corollary}\label{corollary:有限群轨道的阶与其商掉迷向子群的阶相同}
设有限群$G$作用在集合$X$上,$O_x$为$x \in X$的轨道,则$O_x$中元素个数$|O_x| = [G: F_x]$,因而$|O_x| \mid |G|$.
\end{corollary}
\begin{proof}
由\rrefthe{theorem:抽象代数--定理4.2.2}{theorem:抽象代数--定理4.2.2-1}知$G$在$O_x$上作用可递,故由\refthe{theorem:抽象代数--定理4.2.3}知,$G$在$X$上的作用与$G$在$G/F_x$上的作用等价,即存在$X$到$G/F_x$的双射.因此$|O_x| = [G: F_x]$.再由\hyperref[theorem:抽象代数-Lagrange定理-定理 1.3.3]{Lagrange定理}知
\begin{align*}
\left| G \right|=\left[ G:F_x \right] \left| F_x \right|=\left| O_x \right|\left| F_x \right|,
\end{align*}
故$|O_x| \mid |G|$.

\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:伴随作用下ad的定义}
设$G$是一个群,在伴随作用下,对$\forall g\in G$,定义$G$上的变换$\text{ad}g$满足
\begin{align*}
\text{ad}g(x) = gxg^{-1}, \quad \forall x \in G.
\end{align*}
定义$G$到$S_G$的映射$\text{ad}$满足
\begin{align*}
\text{ad}:g \to \text{ad}g,\quad \forall g\in G.
\end{align*}
则$\text{ad}$是$G$到$S_G$的同态.
\end{proposition}
\begin{proof}
由\refdef{definition:一些常见的群作用的良定义性}与\refthe{theorem:抽象代数--定理4.2.1}知映射$\text{ad}g$是$G$的可逆变换,即$\text{ad}\in S_G$,并且映射$\text{ad}$是$G$到$S_G$的同态.

\end{proof}

\begin{definition}\label{definition:共轭和中心化子定义}
设$G$是一个群,$g \in G$, $g$在伴随作用下的轨道称为以$g$为代表的\textbf{共轭类},记为$C_g$.若$h \in C_g$,则称$h$与$g$\textbf{共轭}.

$g$在伴随作用下的迷向子群,称为$g$在$G$中的\textbf{中心化子},记作$C_G(g)$.在不混淆时,简称为$g$的\textbf{中心化子},记作$C(g)$.

在伴随作用下,对$\forall g\in G$,定义$G$上的\hyperref[proposition:伴随作用下ad的定义]{可逆变换}$\text{ad}g$满足
\begin{align*}
\text{ad}g(x) = gxg^{-1}, \quad \forall x \in G.
\end{align*}
定义$G$到$S_G$的\hyperref[proposition:伴随作用下ad的定义]{同态}$\text{ad}$满足
\begin{align*}
\text{ad}:g \to \text{ad}g,\quad \forall g\in G.
\end{align*}
称$\ker \text{ad}$为$G$的\textbf{中心},记作$C(G)$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式}
设$G$是一个群,在伴随作用下,$g\in G$,则有
\begin{enumerate}[(1)]
\item\label{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式-1} $C_g = \{kgk^{-1} \mid k \in G\}$;

\item\label{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式-2} $g,h\in G\text{共轭}\Longleftrightarrow \exists k\in G,\text{使}h=kgk^{-1};$

\item\label{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式-3} $C_G(g) = C(g) = \{k \in G \mid kg = gk\}$;

\item\label{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式-4} $C(G) = \ker \text{ad} = \{k \in G \mid kg = gk, \forall g \in G\}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 由定义知
\begin{align*}
C_g=\left\{ \mathrm{ad}k\left( g \right) \in G\mid k\in G \right\} =\left\{ kgk^{-1}\in G\mid k\in G \right\} .
\end{align*}

\item 由结论(1)知
\begin{align*}
C_g =\left\{ kgk^{-1}\in G\mid k\in G \right\} ,
\end{align*}
则
\begin{align*}
g,h\in G\text{共轭}\Longleftrightarrow h\in C_g\Longleftrightarrow \exists k\in G,\text{使}h=kgk^{-1}.
\end{align*}

\item 由定义知
\begin{align*}
C_G(g)=C(g)=\left\{ k\in G\mid \mathrm{ad}k\left( g \right) =g \right\} =\left\{ k\in G\mid kgk^{-1}=g \right\} =\{k\in G\mid kg=gk\}.
\end{align*}

\item 由定义知
\begin{align*}
C(G)&=\mathrm{ker}\,\mathrm{ad}=\left\{ k\in G\mid \mathrm{ad}\left( k \right) =\mathrm{id}_G \right\} =\left\{ k\in G\mid \mathrm{ad}k=\mathrm{id}_G \right\} 
\\
&=\left\{ k\in G\mid kgk^{-1}=g,\forall g\in G \right\} =\left\{ k\in G\mid kg=gk,\forall g\in G \right\} .
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{definition}\label{definition:两个子群共轭的定义}
设$G$是一个群,$H,K$都是$G$的子群,如果存在$g\in G$,使得
\begin{align*}
K=gHg^{-1}=\{ghg^{-1}\mid h\in H\},
\end{align*}
则称$H$和$K$\textbf{共轭}.
\end{definition}

\begin{theorem}
设$G$是一个群,则有
\begin{enumerate}[(1)]
\item $C(G)$是$G$的正规子群且$\text{ad}G$与$G/C(G)$同构;
\item $G$中共轭关系为等价关系,因而$G$的共轭类的集合是$G$的一个分划;
\item 若$G$是有限群,$g \in G$,则$g$的共轭类$C_g$中所含元素个数$|C_g| = [G: C(g)]$,故是$|G|$的因数;
\item $h \in C(G)\iff |C_h| = 1 \iff h \in \bigcap\limits_{g \in G} C(g)$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 由\rrefthe{theorem:抽象代数--定理4.2.2}{theorem:抽象代数--定理4.2.2-2}知$C(G)\lhd G$.再由\hyperref[theorem:群的同态基本定理]{群的同态基本定理\ref{theorem:群的同态基本定理-2}}知$\text{ad}G$与$G/C(G)$同构.

\item 由\rrefthe{theorem:抽象代数--定理4.2.2}{theorem:抽象代数--定理4.2.2-1}即得.

\item 由\refcor{corollary:有限群轨道的阶与其商掉迷向子群的阶相同}即得.

\item 由\refthe{theorem:共轭类,中心化子,中心的集合形式}可得
\begin{align*}
&h\in C(G) \Longleftrightarrow h\in \left\{ k\in G\mid kg=gk,\forall g\in G \right\} \Longleftrightarrow hg=gh,\forall g\in G\\
&\Longleftrightarrow ghg^{-1}=h,\forall g\in G\Longleftrightarrow C_h=\left\{ ghg^{-1}\mid g\in G \right\} =\left\{ h \right\} \Longleftrightarrow |C_h|=1; 
\end{align*}
\begin{align*}
&h\in C(G) \Longleftrightarrow h\in \left\{ k\in G\mid kg=gk,\forall g\in G \right\} \Longleftrightarrow hg=gh,\forall g\in G \\
&\Longleftrightarrow h\in \left\{ k\in G\mid kg=gk \right\},\forall g\in G\Longleftrightarrow h\in C(g),\forall g\in G\Longleftrightarrow h\in \bigcap\limits_{g\in G}C(g).
\end{align*}
\end{enumerate}


\end{proof}












\end{document}