\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名。

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{其他}

\begin{example}
设 $A$, $B$, $C$ 都是 $n$ 阶复方阵，记 $M = \begin{pmatrix}
A & B & C \\
C & A & B \\
B & C & A
\end{pmatrix}$，证明：$M$ 的特征值是 $A + B + C$, $A + wB + w^{2}C$, $A + w^{2}B + wC$ 的特征值构成的集合的并，这里 $w$ 是三次单位根，并集记重复. 
\end{example}
\begin{note}
观察到$M$矩阵与循环矩阵由类似结构,回忆\refpro{proposition:循环行列式计算公式}的证明过程,利用与\refpro{proposition:循环行列式计算公式}相同的方法构造相似矩阵与对应的过渡矩阵.
\end{note}
\begin{proof}
注意到
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
A & B & C \\
C & A & B \\
B & C & A
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & w & w^2 \\
1 & w^2 & w^4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & w & w^2 \\
1 & w^2 & w^4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
A+B+C & & \\
& A+wB+w^2C & \\
& & A+wB+w^4C
\end{pmatrix},
\end{align*}
即
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & w & w^2 \\
1 & w^2 & w^4
\end{pmatrix}^{-1}
\begin{pmatrix}
A & B & C \\
C & A & B \\
B & C & A
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & w & w^2 \\
1 & w^2 & w^4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
A+B+C & & \\
& A+wB+w^2C & \\
& & A+wB+w^4C
\end{pmatrix},
\end{align*}
故$\begin{pmatrix}
A & B & C \\
C & A & B \\
B & C & A
\end{pmatrix}$与$\begin{pmatrix}
A+B+C & & \\
& A+wB+w^2C & \\
& & A+wB+w^4C
\end{pmatrix}$相似. 因此结论得证.

\end{proof}

\begin{example}
已知整数$n > 1$.设$E_{n - 1}, E_n$分别为$n - 1$阶和$n$阶单位矩阵，$N = \begin{pmatrix} 0 & E_{n - 1} \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$为$n \times n$矩阵.
\begin{enumerate}[(1)]
\item 求$N$的特征值和特征向量.

\item 求如下矩阵的特征多项式:
\[
A = \begin{pmatrix} E_n & N & N^2 \\ N^2 & E_n & N \\ N & N^2 & E_n \end{pmatrix}.
\]
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 显然$N$的特征值为$0$$(n)$重,任意非零向量都是其特征向量.

\item 令$f(X) = E_n + NX + N^2X^2$,记$\varepsilon$是$1$的三次单位根,且
\begin{align}
\varepsilon_1 = \varepsilon,\ \varepsilon_2 = \varepsilon^2,\ \varepsilon_3 = \varepsilon^3 = 1.\label{eq:108.98}
\end{align}
再记
\begin{gather*}
V = \begin{pmatrix}
E_n & E_n & E_n\\
\varepsilon_1 E_n & \varepsilon_2 E_n & \varepsilon_3 E_n\\
\varepsilon_1^2 E_n & \varepsilon_2^2 E_n & \varepsilon_3^2 E_n
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
\varepsilon_1 & \varepsilon_2 & \varepsilon_3\\
\varepsilon_1^2 & \varepsilon_2^2 & \varepsilon_3^2
\end{pmatrix} \otimes E_n, \\
\Lambda = \begin{pmatrix}
f(\varepsilon_1 E_n) & & \\
& f(\varepsilon_2 E_n) & \\
& & f(\varepsilon_1 E_n)
\end{pmatrix}.
\end{gather*}
由\nrefthe{theorem:矩阵的Kronecker积的基本性质}{(8)}知
\begin{align*}
|V| = \begin{vmatrix}
1 & 1 & 1\\
\varepsilon_1 & \varepsilon_2 & \varepsilon_3\\
\varepsilon_1^2 & \varepsilon_2^2 & \varepsilon_3^2
\end{vmatrix}^3 |E_n|^3 \ne 0,
\end{align*}
故$V$可逆.注意到
\begin{align*}
AV &= \begin{pmatrix}
f(\varepsilon_1 E_n) & f(\varepsilon_2 E_n) & f(\varepsilon_3 E_n)\\
\varepsilon_1 f(\varepsilon_1 E_n) & \varepsilon_2 f(\varepsilon_2 E_n) & \varepsilon_3 f(\varepsilon_3 E_n)\\
\varepsilon_1^2 f(\varepsilon_1 E_n) & \varepsilon_2^2 f(\varepsilon_2 E_n) & \varepsilon_3^2 f(\varepsilon_3 E_n)
\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix}
E_n & E_n & E_n\\
\varepsilon_1 E_n & \varepsilon_2 E_n & \varepsilon_3 E_n\\
\varepsilon_1^2 E_n & \varepsilon_2^2 E_n & \varepsilon_3^2 E_n
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
f(\varepsilon_1 E_n) & & \\
& f(\varepsilon_2 E_n) & \\
& & f(\varepsilon_3 E_n)
\end{pmatrix}\\
& = V\Lambda,
\end{align*}
故$A = V^{-1}\Lambda V$.因此$A$的特征值就是$f(\varepsilon_1 E_n)$,$f(\varepsilon_1 E_n)$ $f(\varepsilon_2 E_n)$,$f(\varepsilon_3 E_n)$特征值的并.
由\eqref{eq:108.98}式知
\begin{align*}
f(\varepsilon_1 E_n) &=  E_n + \varepsilon N + \varepsilon^2 N^2, \\
f(\varepsilon_2 E_n) &=  E_n + \varepsilon^2 N + \varepsilon^4 N^2, \\
f(\varepsilon_3 E_n) &= E_n + N + N^2,
\end{align*}
从而显然$f(\varepsilon_1 E_n)$的特征值为$1$($n$次),$f(\varepsilon_2 E_n)$的特征值为$1$($n$次),$f(\varepsilon_3 E_n)$的特征值为$1$($n$次).因此$A$的特征值就是$1$($3n$次).于是$A$的特征多项式就是$(x - 1)^{3n} $.
\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{example}
设$A$是$n$阶方阵，$\lambda_1,\cdots,\lambda_k$是$A$的$k$个互不相同的特征值，$v_i$是属于特征值$\lambda_i$的特征向量，若$W$是$A$的一个不变子空间，且$w = c_1v_1 + \cdots + c_kv_k\in W$，这里$c_1,\cdots,c_k$全都非零，证明：所有$v_i$均在$W$中。 
\end{example}
\begin{proof}
$\forall w\in W$，都有$w = c_1v_1 + \cdots + c_kv_k$，
从而由$W$是$A$的不变子空间及$v_i$是属于特征值$\lambda_i$的特征向量可知
\begin{align*}
\alpha_1 &= Aw = \lambda_1c_1v_1 + \cdots + \lambda_kc_kv_k\in W, \\
\alpha_2 &= A^2w = \lambda_1^2c_1v_1 + \cdots + \lambda_k^2c_kv_k\in W, \\
&\cdots \cdots \cdots \cdots \\
\alpha_k &= A^{k - 1}w = \lambda_1^{k - 1}c_1v_1 + \cdots + \lambda_k^{k - 1}c_kv_k\in W.
\end{align*}
于是
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
\alpha_1 \\
\alpha_2 \\
\vdots \\
\alpha_k
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
\lambda_1 & \lambda_2 & \cdots & \lambda_k \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\lambda_1^{k - 1} & \lambda_2^{k - 1} & \cdots & \lambda_k^{k - 1}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
c_1v_1 \\
c_2v_2 \\
\vdots \\
c_kv_k
\end{pmatrix}.
\end{align*}
利用Vandermonde行列式可知
\begin{align*}
\left| \begin{matrix}
1&		1&		\cdots&		1\\
\lambda _1&		\lambda _2&		\cdots&		\lambda _k\\
\vdots&		\vdots&		&		\vdots\\
\lambda _{1}^{k-1}&		\lambda _{2}^{k-1}&		\cdots&		\lambda _{k}^{k-1}\\
\end{matrix} \right|\ne 0\Rightarrow 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
\lambda_1 & \lambda_2 & \cdots & \lambda_k \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\lambda_1^{k - 1} & \lambda_2^{k - 1} & \cdots & \lambda_k^{k - 1}
\end{pmatrix} \text{可逆},
\end{align*}
因此
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
c_1v_1 \\
c_2v_2 \\
\vdots \\
c_kv_k
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\alpha_1 \\
\alpha_2 \\
\vdots \\
\alpha_k
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
\lambda_1 & \lambda_2 & \cdots & \lambda_k \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\lambda_1^{k - 1} & \lambda_2^{k - 1} & \cdots & \lambda_k^{k - 1}
\end{pmatrix}^{-1}.
\end{align*}
进而对$\forall i\in \{1,2,\cdots,k\}$，都有$c_iv_i\in L(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_k)$，又$c_i\ne 0$，故$v_i\in L(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_k)$。又因为$\alpha_i\in W\ (1\le i\le k)$，所以$v_i\in W$.

\end{proof}

\begin{example}
设$A$是$d\times d$整数矩阵且满足$I + A + A^2 + \cdots + A^{100} = 0$，对任意正整数$n \leqslant  100$，证明：$A^n + A^{n + 1} + \cdots + A^{100}$的行列式为$1$。 
\end{example}
\begin{proof}
设$m(x) = x^{100}+\cdots + x + 1$，则$m(x)\in \mathbb{Q}[x]$且$m(x)$不可约。
再设$A$的极小多项式为$g(x)$，则由条件可知$g(x)\mid m(x)$，再由$m(x)$不可约可得$g(x)=m(x)$。
记$A$的不变因子分别为$d_1,\cdots,d_k$，其中$d_i\mid d_{i + 1}\ (1\leqslant i\leqslant k)$，并且$d_k = m(x)$。于是$d_i\mid m(x)$，而$m(x)$不可约，故$A$的不变因子为$m(x),\cdots,m(x)$（共有$k$个）。从而
\begin{align*}
|\lambda I - A| = (m(\lambda))^k.
\end{align*}
又因为$A$是$d$阶矩阵，所以$d = 100k$。再根据矩阵的有理标准型可知，存在可逆矩阵$P$，使得
\begin{align*}
PAP^{-1} = F = \begin{pmatrix}
F(m(x)) & & \\
& \ddots & \\
& & F(m(x))
\end{pmatrix}_{100s\times 100s},
\end{align*}
其中$F(m(x)) = \begin{pmatrix}
0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 \\
-1 & -1 & \cdots & -1
\end{pmatrix}_{100\times 100}$。
又因为条件和结论在线性变换$A\rightarrow PAP^{-1}=F$下不改变，故不妨设$A = F$。设$F(m(x))$的特征值分别为$\lambda_1,\cdots,\lambda_{100}$，则
\begin{align*}
|\lambda_i I - F(m(x))| = 1 + \lambda_i + \cdots + \lambda_i^{100} = 0,
\end{align*}
从而$\lambda_i$都是$1 + x + \cdots + x^{100} = 0$的根，故
\begin{align}
\lambda_k = e^{\frac{2k\pi \mathrm{i}}{101}}\ (1\leqslant k\leqslant 100). \label{100.50}
\end{align}
再根据Vieta定理可得
\begin{align*}
|F(m(x))| = \lambda_1\cdots \lambda_{100} = 1.
\end{align*}
从而$|F| = |F(m(x))|^s = 1$，并且$F$的特征值就是$\lambda_k = e^{\frac{2k\pi \mathrm{i}}{101}}\ (1\leqslant k\leqslant 100)$且每个特征值都是$100$重的。

注意到对$\forall n\in [1,100]\cap \mathbb{N}$，有
\begin{align*}
|F^n + F^{n + 1} + \cdots + F^{100}| = |F|^n|I + F + \cdots + F^{100 - n}| = |I + F + \cdots + F^{100 - n}|.
\end{align*}
记$k = 100 - n$，则$k\in [0,99]\cap \mathbb{N}$。因此只需证
\begin{align*}
|I + F + \cdots + F^k| = 1,\forall k\in [0,99]\cap \mathbb{N}.
\end{align*}
当$k = 0$时，结论显然成立。当$k\in [1,99]\cap \mathbb{N}$时，我们有
\begin{align}
|I + F + \cdots + F^k| = 1 &\Longleftrightarrow |(I + F + \cdots + F^k)(I - F)| = |I - F| \Longleftrightarrow |I - F^{k + 1}| = |I - F| \notag \\
&\Longleftrightarrow (1 - \lambda_1^{k + 1})(1 - \lambda_2^{k + 1})\cdots (1 - \lambda_k^{k + 1}) = (1 - \lambda_1)(1 - \lambda_2)\cdots (1 - \lambda_k). \label{100.51}
\end{align}
记$\varepsilon = e^{\frac{2\pi \mathrm{i}}{101}}$，则由\eqref{100.50}式可知上式最后一个等式等价于
\begin{align*}
(1 - \varepsilon^{k + 1})(1 - \varepsilon^{2(k + 1)})\cdots (1 - \varepsilon^{100(k + 1)}) = (1 - \varepsilon)(1 - \varepsilon^2)\cdots (1 - \varepsilon^{100}).
\end{align*}
由$(k + 1,100) = 1\ (1\leqslant k\leqslant 99)$及\refpro{Abstract Algebra-proposition:有限循环群的生成元的充要条件}可知，$\varepsilon^{k + 1}$是$101$阶循环群$\{1,\varepsilon,\cdots,\varepsilon^{100}\} = \langle \varepsilon \rangle$的一个生成元，因此
\begin{align*}
\{1,\varepsilon,\cdots,\varepsilon^{100}\} = \langle \varepsilon \rangle = \langle \varepsilon^{k + 1} \rangle = \{1,\varepsilon^{k + 1},\cdots,\varepsilon^{100(k + 1)}\}.
\end{align*}
从而
\begin{align*}
(1 - \varepsilon^{k + 1})(1 - \varepsilon^{2(k + 1)})\cdots (1 - \varepsilon^{100(k + 1)}) = (1 - \varepsilon)(1 - \varepsilon^2)\cdots (1 - \varepsilon^{100}).
\end{align*}
故再由\eqref{100.51}式，结论得证。 

\end{proof}

\begin{example}
设$A$为$n$阶方阵，满足$(A^T)^m = A^k$，其中$m,k$是不同的正整数，证明：$A$的特征值是零或者单位根。 
\end{example}
\begin{proof}
由条件可知
\begin{align*}
(A^T)^{m^2}&=A^{mk},\\
(A^T)^{mk}&=A^{k^2}.
\end{align*}
进而
\begin{align*}
A^{m^2}=(A^T)^{mk}=A^{k^2}.
\end{align*}
于是$A$的特征值$\lambda$都满足
\begin{align*}
\lambda^{m^2}=\lambda^{k^2}.
\end{align*}
故$\lambda$为$0$或单位根。 

\end{proof}

\begin{example}
设 \( A = (a_{ij}) \) 是 \( n \) 阶矩阵，其中
\[
a_{ij} = 
\begin{cases} 
2, & \text{当 } i = j + 1, 1 \leqslant j \leqslant n - 1; \\
1, & \text{其他情况}.
\end{cases}
\]
求矩阵 \( A \) 的特征多项式.
\end{example}
\begin{proof}
记 \( J \) 为全 \( 1 \) 矩阵，\( S \) 为仅在次对角线（\( i = j + 1 \)）上为 \( 1 \) 的矩阵，则 \( A = J + S \)。由\reflem{lemma:秩1矩阵的列向量分解}知$J=\alpha ^T\alpha $,其中$\alpha =\left( 1\,\,\,1\,\,\cdots \,\,1 \right) ^T.$
设$\lambda$是$A$的特征值,注意到
\begin{align*}
\left| A \right|&=\left| \begin{matrix}
1&		1&		\cdots&		1&		1\\
2&		1&		\cdots&		1&		1\\
1&		2&		\cdots&		1&		1\\
\vdots&		\vdots&		\ddots&		\vdots&		\vdots\\
1&		1&		\cdots&		2&		1\\
\end{matrix} \right|\xlongequal[i=2,3\cdots ,n]{-r_1+r_i}\left| \begin{matrix}
1&		1&		\cdots&		1&		1\\
1&		0&		\cdots&		0&		0\\
0&		1&		\cdots&		0&		0\\
\vdots&		\vdots&		\ddots&		\vdots&		\vdots\\
0&		0&		\cdots&		1&		0\\
\end{matrix} \right|
\\
&\xlongequal{\text{按第}n\text{列展开}}\left( -1 \right) ^{n+1}\ne 0.
\end{align*}
故$\lambda \ne 0$.
令 \( M = \lambda I - S \),则由\nrefpro{proposition:Jordan块的性质}{(4)}知
\begin{align*}
M^{-1}=\left( \begin{matrix}
\frac{1}{\lambda}&		&		&		\\
-\frac{1}{\lambda ^2}&		\frac{1}{\lambda}&		&		\\
\vdots&		\ddots&		\ddots&		\\
(-1)^{n-1}\frac{1}{\lambda ^n}&		\cdots&		-\frac{1}{\lambda ^2}&		\frac{1}{\lambda}\\
\end{matrix} \right) .
\end{align*}
于是由\hyperref[proposition:打洞原理]{打洞原理}可得
\begin{align*}
&\left| \lambda I-A \right|=\left| \lambda I-S-J \right|=\left| M-J \right|
\\
&=\left| M-\alpha \alpha ^T \right|=\left| M \right|\left| 1-\alpha ^TM^{-1}\alpha \right|
\\
&=\lambda^n\left| 1-\alpha ^T\left( \begin{matrix}
\frac{1}{\lambda}&		&		&		\\
-\frac{1}{\lambda^2}&		\frac{1}{\lambda}&		&		\\
\vdots&		\ddots&		\ddots&		\\
(-1)^{n-1}\frac{1}{\lambda^n}&		\cdots&		-\frac{1}{\lambda^2}&		\frac{1}{\lambda}\\
\end{matrix} \right) \alpha \right|
\\
&=\lambda^n\left[ 1-\left( \frac{n}{\lambda}-\frac{n-1}{\lambda^2}+\cdots +\frac{\left( -1 \right) ^{n-1}}{\lambda^n} \right) \right] 
\\
&=\lambda^n-n\lambda^{n-1}+\left( n-1 \right) \lambda^{n-2}+\cdots +2\left( -1 \right) ^{n-2}\lambda+\left( -1 \right) ^{n-1}.
\end{align*}

\end{proof}





































\end{document}