\documentclass[../../main.tex]{subfiles}% 注意这里的文件路径不能用 ./main.tex ,否则用latexmk编译子文件会报错
\graphicspath{{\subfix{./image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名
% 注意这里的文件路径不能用 ../../image/ ,否则用latexmk编译子文件会报错

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.3]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{孤立奇点}

\begin{definition}
如果 \( f \) 在无心圆盘（即除去圆心后的圆盘）\( \{ z: 0 < |z - z_0| < R \} \) 中全纯，但在$z_0$处不全纯,就称 \( z_0 \) 是 \( f \) 的\textbf{孤立奇点}。

\( f \) 在孤立奇点 \( z_0 \) 附近可能有三种情形：

(i) \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = a \)，\( a \) 是一有限数，这时称 \( z_0 \) 是 \( f \) 的\textbf{可去奇点}；

(ii) \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = \infty \)，这时称 \( z_0 \) 是 \( f \) 的\textbf{极点}；

(iii) \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) \) 不存在，这时称 \( z_0 \) 是 \( f \) 的\textbf{本性奇点}。
\end{definition}

\begin{theorem}[Riemann定理]\label{theorem:Riemann定理-定理5.2.1}
\( z_0 \) 是 \( f \) 的可去奇点的充分必要条件是 \( f \) 在 \( z_0 \) 附近有界。
\end{theorem}
\begin{proof}
必要性是显然的，因为如果 \( z_0 \) 是 \( f \) 的可去奇点，那么 \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = a \)，\( f \) 在 \( z_0 \) 附近当然有界。现在设 \( f \) 在 \( z_0 \) 附近有界，即存在 \( \varepsilon > 0 \)，使得当 \( z \) 满足 \( 0 < |z - z_0| < \varepsilon \) 时，\( |f(z)| < M \)。因为 \( f \) 在无心圆盘 \( D = \{ z: 0 < |z - z_0| < R \} \) 中全纯，根据\refthe{theorem:定理5.1.2}，\( f \) 在 \( D \) 中有 Laurent 展开式：
\begin{align}
f(z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} a_n (z - z_0)^n, \, z \in D, \label{eq:11776311112155111111}
\end{align}
其中，\( a_n = \frac{1}{2\pi \mathrm{i}} \int_{\gamma_{\rho}} \frac{f(\zeta)}{(\zeta - z_0)^{n + 1}} \mathrm{d}\zeta \)，\( 0 < \rho < R \)，\( \gamma_{\rho} = \{ \zeta: |\zeta - z_0| = \rho \} \)。今取 \( 0 < \rho < \varepsilon \)，故当 \( \zeta \in \gamma_{\rho} \) 时，\( |f(\zeta)| < M \)。于是，由\hyperref[proposition:长大不等式]{长大不等式}得
\begin{align*}
|a_{-n}| = \left| \frac{1}{2\pi \mathrm{i}} \int_{\gamma_{\rho}} \frac{f(\zeta)}{(\zeta - z_0)^{-n + 1}} \mathrm{d}\zeta \right| \leqslant  \frac{M}{2\pi \rho^{-n + 1}} \cdot 2\pi \rho = M \rho^n,
\end{align*}
让 \( \rho \to 0 \)，即得 \( a_{-n} = 0 \)，\( n = 1, 2, \cdots \)。这说明在 \( f \) 的 Laurent 展开式 \eqref{eq:11776311112155111111} 中，所有负次幂的系数都是零，因而展开式 \eqref{eq:11776311112155111111} 是一个幂级数。所以 \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = a_0 \)，即 \( z_0 \) 是一个可去奇点。 

\end{proof}
\begin{remark}
从上面的证明可以看出，\( f \) 在可去奇点处的特征是Laurent展开式没有主要部分,只有全纯部分.在 \( z_0 \) 是 \( f \) 的可去奇点的情形下，\( f \) 在 \( \{ z: 0 < |z - z_0| < R \} \) 中的展开式为
\[
f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n (z - z_0)^n,
\]
只要令 \( f(z_0) = a_0 \)，上式便在圆盘 \( B(z_0, R) \) 中成立了，因而 \( f \) 在 \( z_0 \) 处全纯。换句话说，在这种情形下，只要适当定义 \( f \) 在 \( z_0 \) 处的值，便能使 \( f \) 在 \( z_0 \) 处全纯。这就是称 \( z_0 \) 为 \( f \) 的可去奇点的原因。
\end{remark}

\begin{proposition}\label{proposition:命题5.2.2}
\( z_0 \) 是 \( f \) 的极点的充分必要条件是 \( z_0 \) 为 \( \frac{1}{f} \) 的零点.
\end{proposition}
\begin{proof}
如果 \( z_0 \) 是 \( f \) 的极点,即 \( \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = \infty \),那么存在 \( \varepsilon > 0 \),使得当 \( 0 < |z - z_0| < \varepsilon \) 时,\( f(z) \) 不等于零.故 \( \varphi(z) = \frac{1}{f(z)} \) 在上述无心圆盘中全纯,且 \( \lim\limits_{z \to z_0} \varphi(z) = 0 \),即 \( z_0 \) 是 \( \varphi \) 的可去奇点,且 \( \varphi(z_0) = 0 \).

反之,如果 \( z_0 \) 是 \( \varphi(z) = \frac{1}{f(z)} \) 的零点,则
\[
\lim\limits_{z \to z_0} f(z) = \lim\limits_{z \to z_0} \frac{1}{\varphi(z)} = \infty,
\]
即 \( z_0 \) 是 \( f \) 的极点.

\end{proof}
 
\begin{definition}
如果 \( z_0 \) 是 \( \frac{1}{f} \) 的 \( m \) 阶零点,就称 \( z_0 \) 是 \( f \) 的 \textbf{\( m \) 阶极点}.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:定理5.2.4}
\( z_0 \) 是 \( f \) 的 \( m \) 阶极点的充分必要条件是 \( f \) 在 \( z_0 \) 附近的Laurent展开式为
\begin{align}
f(z) = \frac{a_{-m}}{(z - z_0)^m} + \cdots + \frac{a_{-1}}{z - z_0} + a_0 + a_1(z - z_0) + \cdots, \label{eq---:::213907---2}
\end{align}
其中\( a_{-m} \neq 0 \).
\end{theorem}
\begin{remark}
从这个定理可以看出,\( f \) 在极点处的特征是Laurent展开式的主要部分只有有限项.
\end{remark}
\begin{proof}
如果 \( z_0 \) 是 \( f \) 的 \( m \) 阶极点,根据定义,它是 \( \frac{1}{f} \) 的 \( m \) 阶零点.由\refpro{proposition:命题4.3.4},它在 \( z_0 \) 的邻域中可以表示为 \( \frac{1}{f(z)} = (z - z_0)^m g(z) \),这里,\( g \) 在 \( z_0 \) 处全纯,且 \( g(z_0) \neq 0 \),因而 \( \frac{1}{g} \) 也在 \( z_0 \) 处全纯.设 \( \frac{1}{g} \) 在 \( z_0 \) 处的Taylor展开为
\[
\frac{1}{g(z)} = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (z - z_0)^n,
\]
这里,\( c_0 \neq 0 \),于是
\begin{align*}
f(z) = \frac{1}{(z - z_0)^m} \frac{1}{g(z)} = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (z - z_0)^{n - m} = \frac{c_0}{(z - z_0)^m} + \cdots + \frac{c_{m - 1}}{z - z_0} + c_m + c_{m + 1}(z - z_0) + \cdots.
\end{align*}
记 \( a_n = c_{n + m}, n = -m, \cdots, -1, 0, 1, \cdots \),即得展开式\(\eqref{eq---:::213907---2}\).

反之,如果 \( f \) 在 \( z_0 \) 附近的Laurent展开式为\(\eqref{eq---:::213907---2}\)式,那么
\begin{align*}
(z - z_0)^m f(z) = a_{-m} + a_{-(m - 1)}(z - z_0) + \cdots + a_0(z - z_0)^m + \cdots.
\end{align*}
若记上式右端的幂级数为 \( \varphi(z) \),则 \( \varphi \) 在 \( z_0 \) 处全纯,且 \( \varphi(z_0) = a_{-m} \neq 0 \).因而 \( \frac{1}{\varphi} \) 也在 \( z_0 \) 处全纯,于是
\[
\frac{1}{f(z)} = (z - z_0)^m \frac{1}{\varphi(z)}
\]
在 \( z_0 \) 附近成立.由\refpro{proposition:命题4.3.4},\( z_0 \) 是 \( \frac{1}{f} \) 的 \( m \) 阶零点,所以是 \( f \) 的 \( m \) 阶极点.

\end{proof}

\begin{corollary}\label{corollary:极点的充要条件--1}
\( z_0 \) 为 \( f \) 的 \( m \) 阶极点的充分必要条件是 \( f \) 在 \( z_0 \) 的邻域内可以表示为
\begin{align}\label{eq::0jn2fgj4gfj2-wof8n23}
f(z) = \frac{g(z)}{(z-z_0)^m},
\end{align}
这里\( g \) 在 \( z_0 \) 点全纯,且 \( g(z_0) \neq 0 \).
\end{corollary}
\begin{proof}
若\( z_0 \) 为 \( f \) 的 \( m \) 阶极点,则由\refthe{theorem:定理5.2.4}知\( f \) 在 \( z_0 \) 附近的Laurent展开式为
\begin{align*}
f(z) = \frac{a_{-m}}{(z - z_0)^m} + \cdots + \frac{a_{-1}}{z - z_0} + a_0 + a_1(z - z_0) + \cdots,
\end{align*}
其中\( a_{-m} \neq 0 \).令
\begin{align*}
g(z) = a_{-m} + a_{-(m - 1)}(z - z_0) + \cdots + a_0(z - z_0)^m + \cdots.
\end{align*}
则\( g \) 在 \( z_0 \) 点全纯,且 \( g(z_0) \neq 0 \).并且
\begin{align*}
f(z) = \frac{g(z)}{(z-z_0)^m}.
\end{align*}

反之,若\eqref{eq::0jn2fgj4gfj2-wof8n23}式成立,则
\begin{align*}
\frac{1}{f(z)}=\frac{(z-z_0)^m}{g(z)}
\end{align*}
在$z_0$处全纯,直接计算即知$z_0$是$\frac{1}{f(z)}$的$m$阶零点,即\( z_0 \) 为 \( f \) 的 \( m \) 阶极点.

\end{proof}

\begin{theorem}[Weierstrass定理]\label{theorem:Weierstrass-定理5.2.5}
设 \( z_0 \) 是 \( f \) 的本性奇点,那么对任意 \( A \in \mathbb{C}_{\infty} \),必存在趋于 \( z_0 \) 的点列 \( \{ z_n \} \),使得 \( \lim\limits_{n \to \infty} f(z_n) = A \).
\end{theorem}
\begin{remark}
\( f \) 在本性奇点处的特征是Laurent展开式的主要部分有无穷多项.实际上,这个定理证明了更深刻的结果.
\end{remark}
\begin{proof}
先设 \( A = \infty \).因为 \( z_0 \) 是 \( f \) 的本性奇点,故 \( f \) 在 \( z_0 \) 附近无界.于是对任意自然数 \( n \),总能找到 \( z_n \),使得 \( |z_n - z_0| < \frac{1}{n} \),但 \( |f(z_n)| > n \),这说明 \( \lim\limits_{n \to \infty} f(z_n) = \infty \).

再设 \( A \) 是一个有限数.令 \( \varphi(z) = \frac{1}{f(z) - A} \),我们证明 \( \varphi \) 在 \( z_0 \) 的邻域中无界.不然的话,\( z_0 \) 是 \( \varphi \) 的可去奇点,适当选择 \( \varphi(z_0) \) 的值,可使 \( \varphi \) 在 \( z_0 \) 处全纯.如果 \( \varphi(z_0) \neq 0 \),则因 \( f(z) = \frac{1}{\varphi(z)} + A \),\( f \) 也在 \( z_0 \) 处全纯,这不可能.故必有 \( \varphi(z_0) = 0 \),由\refpro{proposition:命题5.2.2}可知 \( z_0 \) 是 \( f(z) -A\) 的极点,也不可能.所以,\( \varphi \) 在 \( z_0 \) 的邻域中无界.于是,对任意自然数 \( n \),存在 \( z_n \),使得 \( |z_n - z_0| < \frac{1}{n} \),但 \( \frac{1}{|f(z) - A|} > n \),即 \( |f(z) - A| < \frac{1}{n} \).这就证明了 \( \lim\limits_{n \to \infty} f(z_n) = A \).

\end{proof}

\begin{theorem}[Picard定理]\label{ theorem:Picard定理-定理5.2.6}
全纯函数在本性奇点的邻域内无穷多次地取到每个有穷复值,最多只有一个例外.
\end{theorem}
\begin{remark}
例如,考虑函数 \( f(z) = \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} \),它在 \( z = 0 \) 附近是全纯的.若让 \( z \) 沿着 \( x \) 轴分别从 \( 0 \) 的左边和右边趋于 \( 0 \),可得
\[
\lim_{\substack{z = x \to 0^-}} \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} = \lim_{x \to 0^-} \mathrm{e}^{\frac{1}{x}} = 0,
\]
\[
\lim_{\substack{z = x \to 0^+}} \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} = \lim_{x \to 0^+} \mathrm{e}^{\frac{1}{x}} = \infty.
\]
这说明 \( \lim_{z \to 0} \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} \) 不存在,所以 \( z = 0 \) 是 \( \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} \) 的本性奇点.对于任意复数 \( a \neq 0 \),若取 \( z_n = (\ln a + 2n\pi \mathrm{i})^{-1} \),则 \( f(z_n) = \mathrm{e}^{\ln a + 2n\pi \mathrm{i}} = a \).由于 \( z_n \to 0 \),这说明 \( \mathrm{e}^{\frac{1}{z}} \) 在 \( z = 0 \) 的邻域中可以无穷多次地取到非零值 \( a \),但 \( 0 \) 是它的唯一的例外值.
\end{remark}

\begin{definition}
如果 \( f \) 在无穷远点的邻域(不包括无穷远点) \( \{ z: 0 \leqslant R < |z| < \infty \} \) 中全纯,就称 \( \infty \) 是 \( f \) 的孤立奇点.
\end{definition}
\begin{remark}
在这种情形下,作变换 \( z = \frac{1}{\zeta} \),记
\[
g(\zeta) = f\left( \frac{1}{\zeta} \right),
\]
则 \( g \) 在 \( 0 < |\zeta| < \frac{1}{R} \) 中全纯,即 \( \zeta = 0 \) 是 \( g \) 的孤立奇点.
\end{remark}

\begin{definition}
设$g(\zeta) = f\left( \frac{1}{\zeta} \right),$如果 \( \zeta = 0 \) 是 \( g \) 的可去奇点、\( m \) 阶极点或本性奇点,那么我们相应地称 \( z = \infty \) 是 \( f \) 的可去奇点、\( m \) 阶极点或本性奇点.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{proposition:无穷远点为孤立奇点时的Laurent展开}
设$g(\zeta) = f\left( \frac{1}{\zeta} \right)$,且\( g \) 在原点的邻域中有Laurent展开:
\[
g(\zeta) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} a_n \zeta^n, \, 0 < |\zeta| < \frac{1}{R},
\]
则\( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中有下面的Laurent展开:
\[
f(z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} b_n z^n,
\]
其中,\( b_n = a_{-n}, n = 0, \pm 1, \cdots \).特别地,如果 \( z = \infty \) 是 \( f \) 的可去奇点或$f$在$z=\infty$处全纯,那么\( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中有下面的Laurent展开式:
\begin{align}\label{eq:::--1232-3}
f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} b_{-n} z^{-n}.
\end{align}
如果 \( z = \infty \) 是 \( f \) 的 \( m \) 阶极点,那么 \( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中有下面的Laurent展开式:
\begin{align}\label{eq:::--1232-4}
f(z) = b_m z^m + \cdots + b_1 z + b_0 + b_{-1} z^{-1} + \cdots,
\end{align}
如果 \( z = \infty \) 是 \( f \) 的 本性奇点,那么 \( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中有下面的Laurent展开式:
\begin{align}\label{eq:::--1232-5}
f(z) = \cdots + b_m z^m + \cdots + b_1 z + b_0 + b_{-1} z^{-1} + \cdots.
\end{align}
这时,我们称 \( \sum_{n = 1}^{\infty} b_n z^n \) 为 \( f \) 的\textbf{主要部分}, \( \sum_{n = 0}^{\infty} b_{-n} z^{-n} \) 为 \( f \) 的\textbf{全纯部分}.
\end{proposition}
\begin{proof}
因为 \( g \) 在原点的邻域中有Laurent展开:
\[
g(\zeta) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} a_n \zeta^n, \, 0 < |\zeta| < \frac{1}{R},
\]
所以 \( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中有下面的Laurent展开:
\[
f(z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} b_n z^n,
\]
其中,\( b_n = a_{-n}, n = 0, \pm 1, \cdots \).

特别地,如果 \( z = \infty \) 是 \( f \) 的可去奇点,即 \( \zeta = 0 \) 是 \( g \) 的可去奇点,因而由\hyperref[theorem:Riemann定理-定理5.2.1]{Riemann定理的证明}可知 \( a_n = 0 \) (\( n = -1, -2, \cdots \)).如果$f$在$z=\infty$处全纯,由\hyperref[theorem:Riemann定理-定理5.2.1]{Riemann定理的注}可知 \( a_n = 0 \) (\( n = -1, -2, \cdots \)).所以此时 \( f \) 的Laurent展开为
\[
f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} b_{-n} z^{-n}.
\]

同样道理,如果 \( z = \infty \) 分别是 \( f \) 的 \( m \) 阶极点或本性奇点,那么 \( f \) 在 \( R < |z| < \infty \) 中分别有下面的Laurent展开式:
\[
f(z) = b_m z^m + \cdots + b_1 z + b_0 + b_{-1} z^{-1} + \cdots, 
\]
或
\[
f(z) = \cdots + b_m z^m + \cdots + b_1 z + b_0 + b_{-1} z^{-1} + \cdots. 
\]

\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:函数和积商的零点}
设$z_0$是函数$f(z)$的$m$阶零点，又是$g(z)$的$n$阶零点，则
\begin{enumerate}[(1)]
\item 当$m>n$时,$z_0$是$f(z)\pm  g(z)$的$n$阶零点;

当$m>n$时,$z_0$是$f(z)\pm  g(z)$的$m$阶极点;

当$m=n$时,若$f^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \pm g^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \neq0$,则$z_0$是$f(z)\pm  g(z)$的$m$阶零点;

若$f^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \pm g^{\left( m \right)}\left( z_0 \right)  = 0$,则$z_0$是$f(z)\pm g(z)$大于$m$阶的零点.

\item $z_0$为$f(z)\cdot g(z)$的$m+n$阶零点.

\item 当$n>m$时,$z_0$是$\frac{f(z)}{g(z)}$的$m-n$阶零点;

当$m>n$时,$z_0$是$\frac{f(z)}{g(z)}$的$n-m$阶极点;

当$m=n$时,$z_0$是$\frac{f(z)}{g(z)}$的可去奇点.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
因为$z_0$为$f(z)$的$m$阶零点，又是$g(z)$的$n$阶零点,所以由\refcor{corollary:复变函数--推论4.3.2}知
\begin{align}\label{eq::0jr3rseegw3464ugaez}
\begin{gathered}
f(z)=a_m(z-z_0)^m+a_{m+1}(z-z_0)^{m+1}+\cdots
\\
g(z)=b_n(z-z_0)^n+b_{n+1}(z-z_0)^{n+1}+\cdots,
\end{gathered}
\end{align}
其中$a_m=\frac{f^{\left( m \right)}\left( z_0 \right)}{m!}\neq0$,$b_n=\frac{g^{\left( n \right)}\left( z_0 \right)}{n!}\neq0$.
\begin{enumerate}[(1)]
\item 如果$m>n$，那么由\eqref{eq::0jr3rseegw3464ugaez}式可得
\begin{align*}
f(z)\pm g(z)=(z-z_0)^n\left[\pm b_n\pm b_{n+1}(z-z_0)\pm \cdots\pm (a_m\pm b_m)(z-z_0)^{m-n}+\cdots\right],
\end{align*}
从而$z_0$为$f(z)\pm g(z)$的$n$阶零点.

如果$n>m$，那么同理可得$z_0$为$f(z)\pm g(z)$的$m$阶零点.

如果$m=n$，当$f^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \pm g^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \neq0$时，由\eqref{eq::0jr3rseegw3464ugaez}式可得
\begin{align*}
f(z)\pm g(z)=(z-z_0)^m\left[ \left( a_m\pm b_m \right) +\left( a_{m+1}\pm b_{m+1} \right) (z-z_0)+\cdots \right] ,
\end{align*}
从而此时$z_0$为$f(z)\pm g(z)$的$m$阶零点；当$f^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) \pm g^{\left( m \right)}\left( z_0 \right) =0$时，此时零点$z_0$的阶数大于$m$.

\item 由\eqref{eq::0jr3rseegw3464ugaez}式可得
\begin{align*}
f(z)\cdot g(z)=a_mb_n(z-z_0)^{m+n}+(a_mb_{n+1}+a_{m+1}b_n)(z-z_0)^{m+n+1}+\cdots,
\end{align*}
故$z_0$为$f(z)\cdot g(z)$的$m+n$阶零点.

\item 由\eqref{eq::0jr3rseegw3464ugaez}式可得
\begin{align*}
\frac{f(z)}{g(z)}=\frac{(z-z_0)^m(a_m+a_{m+1}(z-z_0)+\cdots)}{(z-z_0)^n(b_n+b_{n+1}(z-z_0)+\cdots)}=(z-z_0)^{m-n}\frac{a_m+a_{m+1}(z-z_0)+\cdots}{b_n+b_{n+1}(z-z_0)+\cdots}.
\end{align*}

当$m>n$时，$z_0$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的$m-n$阶零点.

当$m<n$时，$z_0$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的$n-m$阶极点.

当$m=n$时，$z_0$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的可去奇点.
\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:函数和积商的极点}
函数$f(z),g(z)$分别以$z=a$为$m$阶极点及$n$阶极点.则
\begin{enumerate}[(1)]
\item 当$m\neq n$时，$z=a$是$f(z)\pm g(z)$的$\max(m,n)$阶极点；

当$m=n$时，若$\left[ f(z)\left( z-a \right) ^m\pm g(z)\left( z-a \right) ^n \right] _{z=a}\neq0$，则$z=a$是$f(z)\pm g(z)$的低于$n$阶极点或可去奇点或高于$0$阶零点;

若$\left[ f(z)\left( z-a \right) ^m\pm g(z)\left( z-a \right) ^n \right] _{z=a}=0$，则$z=a$是$f(z)\pm g(z)$的低于$n$阶极点或可去奇点.

\item $z=a$是$f(z)g(z)$的$m+n$阶极点.

\item 当$m>n$时，$z=a$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的$m-n$阶极点.

当$m<n$时，$z=a$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的$n-m$阶零点.

当$m=n$时，$z=a$为$\frac{f(z)}{g(z)}$的可去奇点.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
因为$z=a$是$f(z)$与$g(z)$的$m$级与$n$级极点，所以由\refcor{corollary:极点的充要条件--1}知
\begin{align}\label{eq::--sdfjon23fm2iocjwe}
f(z)=\frac{f_1(z)}{(z-a)^m},\quad g(z)=\frac{g_1(z)}{(z-a)^n},
\end{align}
其中$f_1(z)$与$g_1(z)$在$z=a$全纯，且$f_1(a)\neq0,g_1(a)\neq0$.并且$\left[ f(z)\left( z-a \right) ^m+g(z)\left( z-a \right) ^n \right] _{z=a}=f_1(a)+g_1(a).$
\begin{enumerate}[(1)]
\item 由\eqref{eq::--sdfjon23fm2iocjwe}可得
\begin{align*}
f(z)\pm g(z)=
\begin{cases}
\frac{f_1(z)\pm (z-a)^{m-n}g_1(z)}{(z-a)^m},&m>n,\\
\frac{(z-a)^{n-m}f_1(z)\pm g_1(z)}{(z-a)^n},&n>m,\\
\frac{f_1(z)\pm g_1(z)}{(z-a)^n},&m=n.
\end{cases}
\end{align*}

其中当$m>n$时，将$z=a$代入分子中得$f_1(a)\neq0$.当$n>m$时，将$z=a$代入分子中得$g_1(a)\neq0$.当$m=n$时，将$z=a$代入分子中得$f_1(a)\pm g_1(a)$，各个分子显然在$z=a$是全纯的，所以有以下结论：

当$m\neq n$时，点$a$是$f(z)\pm g(z)$的$\max(m,n)$阶极点；当$m=n$时，若$f_1(a)\pm g_1(a)\neq0$，点$a$是$f(z)\pm g(z)$的$n$阶极点；若$f_1(a)\pm g_1(a)=0$,设$a$是$f_1(z)\pm g_1(z)$的$k$阶零点,则由\refpro{proposition:命题4.3.4}知\( f_1(z)\pm g_1(z) \) 在 \( a \) 的邻域内可以表示为
\begin{align*}
f_1(z)\pm g_1(z) = (z - a)^k h(z),
\end{align*}
其中$h$在$a$点全纯且$h(a)\neq 0$.

从而此时
\begin{align*}
f(z)\pm g(z)=\frac{(z-a)^kh(z)}{(z-a)^n}=\begin{cases}
\frac{h(z)}{(z-a)^{n-k}},\quad &k<n,\\
(z-a)^{k-n}h(z),\quad &k\geqslant n.\\
\end{cases}
\end{align*}
因此当$k<n$时,$a$是$f(z)\pm g(z)$的$n-k$阶极点;当$k=n$时,$a$是$f(z)\pm g(z)$的可去奇点;当$k>n$时,$a$是$f(z)\pm g(z)$的$k-n$阶零点.
故此时点$a$是$f(z)\pm g(z)$的低于$n$阶极点或可去奇点或高于$0$阶零点.

\item 由\eqref{eq::--sdfjon23fm2iocjwe}可得$f(z)\cdot g(z)=\frac{f_1(z)g_1(z)}{(z-a)^{m+n}}$，因为$f_1(z)g_1(z)$在$z=a$解析，且$f_1(a)g_1(a)\neq0$，所以$z=a$是$f(z)g(z)$的$m+n$阶极点.

\item 由\eqref{eq::--sdfjon23fm2iocjwe}可得
\begin{align*}
\frac{f(z)}{g(z)}=
\begin{cases}
\frac{1}{(z-a)^{m-n}}\cdot\frac{f_1(z)}{g_1(z)},&m>n,\quad a\text{是}m-n\text{阶极点},\\
(z-a)^{n-m}\cdot\frac{f_1(z)}{g_1(z)},&m<n,\quad a\text{是}n-m\text{阶零点},\\
\frac{f_1(z)}{g_1(z)},&m=n,\quad a\text{是可去奇点}.
\end{cases}
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:本性奇点的积和差商仍是本性奇点}
设函数$f(z)$不恒为零且以$z=a$为解析点或极点，而函数$\varphi(z)$以$z=a$为本性奇点，则$z=a$是$\varphi(z)\pm f(z),\varphi(z)\cdot f(z)$及$\frac{\varphi(z)}{f(z)}$的本性奇点.
\end{proposition}
\begin{proof}
反证,如果$z=a$不是$\varphi(z)\pm f(z),\varphi(z)\cdot f(z)$及$\frac{\varphi(z)}{f(z)}$的本性奇点，则
\begin{align*}
\varphi (z)=\left[ \varphi (z)\pm f(z) \right] \mp f\left( x \right) ,\quad \varphi (z)=\frac{\varphi (z)}{f(z)}\cdot f\left( x \right) \quad ,\varphi (z)=\frac{\varphi (z)\cdot f(z)}{f\left( x \right)}.
\end{align*}
由\refpro{proposition:函数和积商的零点}和\refpro{proposition:函数和积商的极点}知$\varphi(z)$就以$z=a$为可去奇点或极点或零点,这与题设矛盾.

\end{proof}




















\end{document}