\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名。

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{有理系数多项式}

\begin{theorem}[整数系数多项式有有理根的必要条件]\label{theorem:整数系数多项式有有理根的必要条件}
设有 \( n \) 次整系数多项式
\begin{align}
f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0, \label{theorem156-5.7.1}
\end{align}
则有理数 \( \frac{q}{p} \) 是 \( f(x) \) 的根的必要条件是 \( p \mid a_n, q \mid a_0 \)，其中 \( p, q \) 是互素的整数。
\end{theorem}
\begin{proof}
将 \( \frac{q}{p} \) 代入\eqref{theorem156-5.7.1}式得
\[
a_n \left( \frac{q}{p} \right)^n + a_{n-1} \left( \frac{q}{p} \right)^{n-1} + \cdots + a_1 \left( \frac{q}{p} \right) + a_0 = 0,
\]
将上式两边乘以 \( p^n \) 得
\[
a_n q^n + a_{n-1} q^{n-1} p + \cdots + a_1 q p^{n-1} + a_0 p^n = 0.
\]
从而
\begin{align*}
q\left( a_nq^{n-1}+a_{n-1}q^{n-2}p+\cdots +a_1p^{n-1} \right) =-a_0p^n.
\end{align*}
于是$q\mid a_0p^n$,又因为$(q,p)=1$,所以$q\mid a_0$.同理可得$p \mid a_n$.

\end{proof}

\begin{definition}[本原多项式]
设多项式
\[
f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0
\]
是整系数多项式，若 \( a_n, a_{n-1}, \cdots, a_1, a_0 \) 的最大公约数等于 1,则称 \( f(x) \) 为\textbf{本原多项式}.
\end{definition}

\begin{lemma}[Gauss引理]\label{lemma:Gauss引理}
两个本原多项式之积仍是本原多项式。
\end{lemma}
\begin{proof}
设
\[
f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0,
\]
\[
g(x) = b_m x^m + b_{m-1} x^{m-1} + \cdots + b_1 x + b_0
\]
是两个本原多项式。若
\[
f(x) g(x) = c_{m+n} x^{m+n} + c_{m+n-1} x^{m+n-1} + \cdots + c_1 x + c_0
\]
不是本原多项式，则 \( c_0, c_1, \cdots, c_{m+n} \) 必有一个公约素因子 \( p \)。因为 \( f(x) \) 是本原多项式，故 \( p \) 不能整除 \( f(x) \) 的所有系数，可设 \( p \mid a_0, p \mid a_1, \cdots, p \mid a_{i-1} \)，但 \( p \) 不能整除 \( a_i \)。同理，可设 \( p \mid b_0, p \mid b_1, \cdots, p \mid b_{j-1} \)，但 \( p \) 不能整除 \( b_j \)。注意到
\[
c_{i+j} = \cdots + a_{i-2} b_{j+2} + a_{i-1} b_{j+1} + a_i b_j + a_{i+1} b_{j-1} + \cdots,
\]
\( p \) 可整除 \( c_{i+j} \)，\( p \) 也能整除右式除 \( a_i b_j \) 以外的所有项。但 \( p \) 不能整除 \( a_i \) 和 \( b_j \)，故 \( p \) 不能整除 \( a_i b_j \)，引出矛盾。

\end{proof}

\begin{theorem}\label{theorem:整系数多项式在有理数域上可约,则一定可以分解成两个次数较低的整系数多项式之积}
若整系数多项式 $f(x)$ 在有理数域上可约，则它必可分解为两个次数较低的整系数多项式之积。
\end{theorem}
\begin{proof}
假设整系数多项式 $f(x)$ 可以分解为两个次数较低的有理系数多项式之积：
\begin{align*}
f(x) = g(x)h(x),
\end{align*}
$g(x)$ 的各项系数为有理数，必有一个公分母记为 $c$，于是 $g(x) = \frac{1}{c}(cg(x))$，其中 $cg(x)$ 为整系数多项式。若把 $cg(x)$ 中所有系数的最大公因数 $d$ 提出来，则
\begin{align*}
g(x) = \frac{d}{c}\left(\frac{c}{d}g(x)\right),
\end{align*}
$\frac{c}{d}g(x)$ 是一个本原多项式。这表明 $g(x) = ag_1(x)$，$a$ 为有理数，$g_1(x)$ 为本原多项式。同理，$h(x) = bh_1(x)$，其中 $b$ 为有理数，$h_1(x)$ 为本原多项式。于是我们得到
\begin{align*}
f(x) = g(x)h(x) = abg_1(x)h_1(x).
\end{align*}
由\hyperref[lemma:Gauss引理]{Gauss引理}知，$g_1(x)h_1(x)$ 是本原多项式。若 $ab$ 不是一个整数，则 $abg_1(x)h_1(x)$ 将不是整系数多项式，这与 $f(x)$ 是整系数多项式相矛盾。因此 $ab$ 必须是整数，于是 $f(x)$ 可以分解为两个次数较小的整系数多项式之积。     

\end{proof}

\begin{definition}[整系数多项式在整数环上可约]
我们通常称一个整系数多项式$f(x)$\textbf{在整数环上可约},若它可以分解为两个次数较低的整系数多项式之积.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{proposition:整数环上不可约一定在有理数域上不可约}
整系数多项式$f(x)$若在整数环上不可约,则在有理数域上也不可约.
\end{proposition}
\begin{proof}
由\hyperref[theorem:整系数多项式在有理数域上可约,则一定可以分解成两个次数较低的整系数多项式之积]{定理\ref{theorem:整系数多项式在有理数域上可约,则一定可以分解成两个次数较低的整系数多项式之积}}即得.

\end{proof}

\begin{example}
$f(x)$ 是次数大于零的首一整系数多项式，若 $f(0), f(1)$ 都是奇数，求证：$f(x)$ 没有有理根. 
\end{example}
\begin{proof}
若 $c$ 是偶数，则上述左边为奇数，不可能等于零。若 $c$ 是奇数，令 $c = 2b + 1$，其中 $b$ 是整数，可得
\begin{align*}
(2b + 1)^n + a_{n-1} (2b + 1)^{n-1} + \cdots + a_1 (2b + 1) + a_0 = 0.
\end{align*}
用二项式定理展开后将看到，上式左边是一个偶数加上 $1 + a_{n-1} + \cdots + a_1 + a_0$，故必是奇数，也不可能等于零。因此 $f(x)$ 没有有理根.

\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:proposition:有理系数多项式的判定条件}
设 $f(x)$ 是实系数多项式，若对任意的有理数 $c$，$f(c)$ 总是有理数，求证：$f(x)$ 是有理系数多项式。
\end{proposition}
\begin{remark}
证明与\hyperref[proposition:实系数多项式的判定条件]{命题\ref{proposition:实系数多项式的判定条件}}
\end{remark}
\begin{proof}
设 $f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0$，分别令 $x = 0, 1, 2, \cdots, n$，得到一个以 $a_n, a_{n-1}, \cdots, a_1, a_0$ 为未知数，由 $n + 1$ 个方程式组成的实系数线性方程组。该方程组的系数行列式是一个非零的 Vandermonde 行列式，故方程组必有唯一解，且解为有理数。因此 $f(x)$ 是有理系数多项式.

\end{proof}

\begin{example}
设 $f(x)$ 是有理系数多项式，$a, b, c$ 是有理数，但 $\sqrt{c}$ 是无理数。求证：若 $a + b\sqrt{c}$ 是 $f(x)$ 的根，则 $a - b\sqrt{c}$ 也是 $f(x)$ 的根。
\end{example}
\begin{proof}
设 $f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0$，则
\begin{align*}
f(a + b\sqrt{c}) = a_n (a + b\sqrt{c})^n + a_{n-1} (a + b\sqrt{c})^{n-1} + \cdots + a_1 (a + b\sqrt{c}) + a_0 = 0。
\end{align*}
将 $(a + b\sqrt{c})^k$ 用二项式定理展开，可设
\begin{align*}
f(a + b\sqrt{c}) = A + B\sqrt{c} = 0,
\end{align*}
其中 $A, B$ 都是有理数。因为 $\sqrt{c}$ 是无理数，故 $A = B = 0$。因此
\begin{align*}
f(a - b\sqrt{c}) = A - B\sqrt{c} = 0,
\end{align*}
即 $a - b\sqrt{c}$ 也是 $f(x)$ 的根。

\end{proof}

\begin{example}
设 $f(x)$ 是有理系数多项式，$a, b, c, d$ 是有理数，但 $\sqrt{c}, \sqrt{d}, \sqrt{cd}$ 都是无理数。求证：若 $a\sqrt{c} + b\sqrt{d}$ 是 $f(x)$ 的根，则下列数也是 $f(x)$ 的根：
\begin{align*}
a\sqrt{c} - b\sqrt{d}, -a\sqrt{c} + b\sqrt{d}, -a\sqrt{c} - b\sqrt{d}.
\end{align*}
\end{example}
\begin{proof}
令
\begin{align*}
g(x) = (x - (a\sqrt{c} + b\sqrt{d}))(x - (a\sqrt{c} - b\sqrt{d}))(x - (-a\sqrt{c} + b\sqrt{d}))(x - (-a\sqrt{c} - b\sqrt{d})),
\end{align*}
则经计算可得
\begin{align*}
g(x) = x^4 - 2(a^2 c + b^2 d)x^2 + (a^2 c - b^2 d)^2.
\end{align*}
注意到 $g(x)$ 是一个有理数首一多项式，只要证明它不可约，便可由\hyperref[proposition:极小多项式式的充要条件]{极小多项式式的充要条件}得到 $g(x)$ 是 $a\sqrt{c} + b\sqrt{d}$ 的极小多项式，从而由\hyperref[proposition:极小多项式的基本性质]{极小多项式的基本性质}可知$g(x) \mid f(x)$，于是结论成立。显然 $g(x)$ 没有有理系数的一次因式，只要证明它没有有理系数的二次因式即可。经过简单的计算可知,在$g(x)$的一个一次因式中任取一个一次因式相乘都不是有理系数多项式，因此 $g(x)$ 没有有理系数的二次因式.

\end{proof}

\begin{example}
求以 $\sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$ 为根的次数最小的首一有理系数多项式。
\end{example}
\begin{remark}
\hypertarget{f(x)的6个根的找法}{\textbf{确定f(x)的6个根的方法:}}原方程 $x - \sqrt{2} = \sqrt[3]{3}$ 的解为 $x = \sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$。但三次方程 $y^3 = 3$ 的所有根为 $y = \sqrt[3]{3}, \sqrt[3]{3\omega}, \sqrt[3]{3\omega^2}$（其中 $\omega = -\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}i$ 是三次单位根），因此原方程对应三个解：

\begin{align*}
x &= \sqrt{2} + \sqrt[3]{3}, \quad \sqrt{2} + \sqrt[3]{3\omega}, \quad \sqrt{2} + \sqrt[3]{3\omega^2}.
\end{align*}
在消去 $\sqrt{2}$ 的平方步骤中，方程 $x^3 + 6x - 3 = (3x^2 + 2)\sqrt{2}$ 的两边平方后，原方程中的 $\sqrt{2}$可以被替换为 $-\sqrt{2}$，从而产生另一组解：
\begin{align*}
x &= -\sqrt{2} + \sqrt[3]{3}, \quad -\sqrt{2} + \sqrt[3]{3\omega}, \quad -\sqrt{2} + \sqrt[3]{3\omega^2}.
\end{align*}
\end{remark}
\begin{solution}
本题即求 $\sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$ 的极小多项式。令 $x - \sqrt{2} = \sqrt[3]{3}$，两边立方得到 $(x - \sqrt{2})^3 = 3$。整理可得 $x^3 + 6x - 3 = (3x^2 + 2) \sqrt{2}$，再两边平方可得，$\sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$ 适合下列多项式：
\begin{align*}
f(x) = x^6 - 6x^4 - 6x^3 + 12x^2 - 36x + 1.
\end{align*}
由 $f(x)$ 的构造过程，\hyperlink{f(x)的6个根的找法}{不难看出} $f(x)$ 的 6 个根分别为 $\pm \sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$，$\pm \sqrt{2} + \sqrt[3]{3}\omega$，$\pm \sqrt{2} + \sqrt[3]{3}\omega^2$。其中 $\omega = -\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}i$。因此，我们有
\begin{align*}
f\left( x \right) =\left( x-\sqrt{2}-\sqrt[3]{3} \right) \left( x+\sqrt{2}-\sqrt[3]{3} \right) \left( x-\sqrt{2}-\sqrt[3]{3}\omega \right) \left( x+\sqrt{2}-\sqrt[3]{3}\omega \right) \left( x-\sqrt{2}-\sqrt[3]{3}\omega ^2 \right) \left( x+\sqrt{2}-\sqrt[3]{3}\omega ^2 \right) .
\end{align*}
通过简单的验证可知，任取 $f(x)$ 的 2 个一次因式相乘都不是有理系数多项式；任取 $f(x)$ 的 3 个一次因式相乘也都不是有理系数多项式，因此 $f(x)$ 是有理数域上的不可约多项式，从而由\hyperref[proposition:极小多项式式的充要条件]{极小多项式式的充要条件}可知,$f(x)$是 $\sqrt{2} + \sqrt[3]{3}$ 的极小多项式。

\end{solution}

\begin{example}
求证:有理系数多项式 $x^4 + px^2 + q$ 在有理数域上可约的充要条件是或者 $p^2 - 4q = k^2$，其中 $k$ 是一个有理数；或者 $q$ 是某个有理数的平方，且 $\pm 2\sqrt{q} - p$ 也是有理数的平方。
\end{example}
\begin{proof}
必要性：若多项式 $x^4 + px^2 + q$ 在有理数域上可约，考虑下列两种情况：

(1) $x^4 + px^2 + q$ 有有理数根 $t$,这时 $t^2$ 是 $x^2 + px + q$ 的有理根，因此其判别式 $p^2 - 4q$ 必是一个有理数的完全平方。

(2) $x^4 + px^2 + q$ 无有理数根,则$x^4 + px^2 + q$ 在有理数域上可分解为两个二次多项式的积。设 $x^4 + px^2 + q = (x^2 + ax + b)(x^2 + cx + d)$，展开后比较系数可得
\begin{align*}
\begin{cases}
a + c = 0, \\
ad + bc = 0.
\end{cases}
\end{align*}

若 $a = 0$，则 $c = 0$，这时将有 $p = b + d, \ q = bd$，因此 $p^2 - 4q = (b - d)^2$。若 $a \neq 0$，则 $b = d$，比较系数后可知 $p = 2b - a^2, \ q = b^2$，因此 $\pm 2\sqrt{q} - p = a^2$。

充分性：若 $p^2 - 4q = k^2$，则

\begin{align*}
x^4 + px^2 + q &= x^4 + px^2 + \frac{1}{4}(p + k)(p - k) = \left(x^2 + \frac{1}{2}(p + k)\right)\left(x^2 + \frac{1}{2}(p - k)\right).
\end{align*}
因此多项式可约。

若 $q = b^2, \ \pm 2\sqrt{q} - p = \pm 2b - p = a^2$，则 $p = -a^2 \pm 2b$。于是
\begin{align*}
x^4 + px^2 + q &= x^4 + (-a^2 \pm 2b)x^2 + b^2 = (x^2 \pm b)^2 - a^2x^2
\end{align*}
也可约。

\end{proof}


\begin{theorem}[Eisenstein 判别法]\label{theorem:Eisenstein 判别法}
设多项式
\begin{align*}
f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0
\end{align*}
是整系数多项式，$a_n \neq 0, n \geqslant  1, p$ 是一个素数。若 $p \mid a_i (i = 0, 1, \cdots, n-1)$，但 $p \nmid a_n$ 且 $p^2 \nmid a_0$，则 $f(x)$ 在有理数域上不可约。    
\end{theorem}
\begin{proof}
只需证明 $f(x)$ 在整数环上不可约即可。设 $f(x)$ 可分解为两个次数较低的整系数多项式之积：
\begin{align*}
f(x) = (b_m x^m + b_{m-1} x^{m-1} + \cdots + b_0)(c_t x^t + c_{t-1} x^{t-1} + \cdots + c_0),
\end{align*}
其中 $m + t = n$。显然 $a_0 = b_0 c_0, a_n = b_m c_t$。由假设 $p \mid a_0$，故 $p \mid b_0$ 或 $p \mid c_0$。又 $p^2 \nmid a_0$，故 $p$ 不能同时整除 $b_0$ 及 $c_0$。不妨设 $p \mid b_0$ 但 $p \nmid c_0$。又由假设，$p$ 不能整除 $a_n = b_m c_t$，故 $p$ 既不能整除 $b_m$ 又不能整除 $c_t$。因此不妨设 $p \mid b_0, p \mid b_1, \cdots, p \mid b_{j-1}$ 但 $p$ 不能整除 $b_j$，其中 $0 < j \leqslant  m < n$。而
\begin{align*}
a_j = b_j c_0 + b_{j-1} c_1 + \cdots + b_0 c_j,
\end{align*}
根据假设，$p \mid a_j$，又 $p$ 可整除上述右端除 $b_j c_0$ 外的其余项，而不能整除 $b_j c_0$ 这一项，引出矛盾.

\end{proof}

\begin{example}
设 $p_1, \cdots, p_m$ 是 $m$ 个互不相同的素数，求证：对任意的 $n \geqslant  1$，下列多项式在有理数域上不可约：
\begin{align*}
f(x) = x^n - p_1 \cdots p_m.
\end{align*} 
\end{example}
\begin{proof}
用 Eisenstein 判别法即可证明.(取$p=p_i$即可)

\end{proof}

\begin{example}
证明：$x^8 + 1$ 在有理数域上不可约。
\end{example}
\begin{proof}
作代换 $x = y + 1$，得

\begin{align*}
x^8 + 1 &= (y + 1)^8 + 1 = y^8 + 8y^7 + 28y^6 + 56y^5 + 70y^4 + 56y^3 + 28y^2 + 8y + 2.
\end{align*}

显然 2 可整除除第一项外的所有系数，但 4 不能整除常数项。用 Eisenstein 判别法可知 $(y + 1)^8 + 1$ 不可约，故 $x^8 + 1$ 也不可约。

\end{proof}

\begin{example}
设 $f(x)$ 是有理系数多项式，已知 $\sqrt{2}$ 是 $f(x)$ 的根，证明：$\sqrt{2} \varepsilon, \sqrt{2} \varepsilon^2, \cdots, \sqrt{2} \varepsilon^{n-1}$ 也是 $f(x)$ 的根，其中 $\varepsilon = \cos \frac{2\pi}{n} + i \sin \frac{2\pi}{n}$ 是 1 的 $n$ 次根。  
\end{example}
\begin{proof}
显然 $\sqrt{2}$ 适合多项式 $x^n - 2$，由 Eisenstein 判别法可知，$x^n - 2$ 在有理数域上不可约，因此它是 $\sqrt{2}$ 的极小多项式。最后由\hyperref[proposition:极小多项式的基本性质]{极小多项式的基本性质}可得 $(x^n - 2) \mid f(x)$，从而结论得证.

\end{proof}

\begin{example}
设 $f(x)$ 是次数大于 1 的奇数次有理系数不可约多项式，求证：若 $x_1, x_2$ 是 $f(x)$ 在复数域内两个不同的根，则 $x_1 + x_2$ 必不是有理数。
\end{example}
\begin{proof}
不妨设 $f(x)$ 为首一多项式，我们用反证法来证明结论。设 $x_1 + x_2 = r$ 为有理数，则有理系数多项式 $f(x)$ 与 $f(r - x)$ 有公共根 $x_1$。因为 $f(x)$ 在有理数域上不可约，故 $f(x)$ 是 $x_1$ 的极小多项式，从而由极小多项式的基本性质可得 $f(x) \mid f(r - x)$。注意到 $f(x)$ 与 $f(r - x)$ 次数相同，首项系数相同，从而有 $f(r - x) = -f(x)$。令 $x = \frac{r}{2}$，则可得 $f\left(\frac{r}{2}\right) = 0$，即 $\frac{r}{2}$ 是 $f(x)$ 的一个有理根，这与 $f(x)$ 在有理数域上不可约相矛盾。

\end{proof}

\begin{example}
设 \( a_1,a_2,\cdots,a_n \in \mathbb{Z} \) 两两不同, 证明:
\begin{enumerate}
\item \( f(x) = (x - a_1)(x - a_2)\cdots(x - a_n) - 1 \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约;

\item \( f(x) = (x - a_1)^2(x - a_2)^2\cdots(x - a_n)^2 + 1 \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约.
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item 若 \( f \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上可约, 则由\refthe{theorem:整系数多项式在有理数域上可约,则一定可以分解成两个次数较低的整系数多项式之积}知,存在 \( p,q \in \mathbb{Z}[x] \) 使得
\[
f = pq, 1 \leq \deg p < \deg f, 1 \leq \deg q < \deg f.
\]
于是由 \( f(a_i) = p(a_i)q(a_i) = -1, i = 1,2,\cdots,n \) 及\( p,q \in \mathbb{Z}[x] \) 知
\[
p(a_i) + q(a_i) = 0, i = 1,2,\cdots,n.
\]
但是
\[
\deg(p + q) \leq \max\{\deg p, \deg q\} < \deg f = n,
\]
我们有 \( p + q = 0 \). 但是 \( f \) 首系数为 1, 所以 \( p,q \) 首系数符号相同, 这就是一个矛盾! 至此我们证明了 \( f \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约.

\item {\color{blue}证法一:}若 \( f \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上可约, 则由\refthe{theorem:整系数多项式在有理数域上可约,则一定可以分解成两个次数较低的整系数多项式之积}知,存在 \( p,q \in \mathbb{Z}[x] \) 使得
\[
f = pq, 1 \leq \deg p < \deg g, 1 \leq \deg q < \deg f.
\]
由 \( f(a_i) = p(a_i)q(a_i) = 1, i = 1,2,\cdots,n, f \geq 1 \) 和\( p,q \in \mathbb{Z}[x] \)及介值定理知
\[
p(a_i) = 1, \forall i = 1,2,\cdots,n \text{或者} p(a_i) = -1, \forall i = 1,2,\cdots,n.
\]
不妨设前者发生, 此时 \( q(a_i) = 1, \forall i = 1,2,\cdots,n \).

注意到 \( \deg f = 2n, f'(a_i) = 0, i = 1,2,\cdots,n \), 故由$f'=p'q+pq'=p'+q'$知
\[p'(a_i) + q'(a_i) = 0, i = 1,2,\cdots,n .\] 又
\[
\deg(p + q) < 2n, \begin{cases} p(a_i) + q(a_i) = 2 \\ p'(a_i) + q'(a_i) = 0 \end{cases}, i = 1,2,\cdots,n,
\]
又因为$p+q$和$H\equiv 2$都是多项式且都满足上述插值条件,所以由Hermite插值多项式的唯一性就有\( p + q \equiv 2 \). 现在有 \( 1 \leq f = p(2 - p) \leq 1 \), 故 \( f = 1 \) 而矛盾! 至此我们证明了 \( f \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约.

{\color{blue}证法二:}由\hyperref[proposition:整数环上不可约一定在有理数域上不可约]{命题\ref{proposition:整数环上不可约一定在有理数域上不可约}}可知,只要证明 $f(x)$ 在整数环上不可约即可。用反证法，设 $f(x) = u(x)v(x)$，其中 $u(x), v(x)$ 都是次数小于 $2n$ 的首一整数系数多项式。注意到 $f(x)$ 没有实根，故
$u(x), v(x)$
也都没有实根，从而由实系数多项式虚根成对可知，$u(x), v(x)$ 作为实数域上的函数都恒大于零。由于 $f(x)$ 是 $2n$ 次多项式，故 $u(x)$ 和 $v(x)$ 的次数至少有一个不超过 $n$，不妨设 $u(x)$ 的次数不超过 $n$。

若 $u(x)$ 的次数小于 $n$，则由 $f(a_i) = 1$ 可得 $u(a_i)v(a_i) = 1$，因此 $u(a_i) = 1$。考虑非零多项式 $u(x) - 1$，由上面的分析可知它有 $n$ 个不同的根 $a_1, a_2, \cdots, a_n$，这与它的次数小于 $n$ 矛盾。

因此 $u(x)$ 只能是 $n$ 次首一多项式，于是 $v(x)$ 也是 $n$ 次首一多项式。另一方面，由于 $u(a_i)v(a_i) = 1$，故 $u(a_i) = v(a_i) = \pm 1 (1 \leqslant  i \leqslant  n)$。注意到 $u(x) - v(x)$ 的次数小于 $n$ 并且它有 $n$ 个不同的根 $a_1, a_2, \cdots, a_n$，因此 $u(x) = v(x)$ 或 $u(x) = -v(x)$。今设 $u(x) = v(x)$，则 $f(x) = u(x)^2 + 1$，即
\begin{align*}
(u(x) + h(x))(u(x) - h(x)) = 1.
\end{align*}
因为 $u(x), h(x)$ 都是整数系数多项式，故或者 $u(x) + h(x) = 1, u(x) - h(x) = 1$；或者 $u(x) + h(x) = -1, u(x) - h(x) = -1$，于是作差可得$h(x) = 0$，矛盾。因此结论得证。
\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{example}\label{example:不可约多项式证明例题11}
设 \( f \in \mathbb{Z}[x] \) 是首 1 不可约的, 若 \( |f(0)| \) 不是完全平方数, 则 \( f(x^2) \) 不可约.
\end{example}
\begin{remark}
$g(-x)g(x)$的奇数次项恰好抵消了.
\end{remark}
\begin{proof}
假设 \( f(x^2) \) 可约, 则存在首 1 不可约 \( g \in \mathbb{Z}[x], 1 \leq \deg g < 2\deg f \) 使得 \( g(x)|f(x^2) \), 显然 \( g(-x)|f(x^2) \). 若 \( g(x) = g(-x) \), 则 \( g \) 的每一项都是偶数次方, 因此 \( g(x) = h(x^2), h \in \mathbb{Z}[x] \). 现在 \( h(x)|f(x) \) 且 \( 1 \leq \deg h < \deg f \), 这就和 \( f \) 不可约矛盾! 故 \( g(x) \neq g(-x) \). 我们知道 \( g(-x), g(x) \) 都是不可约的, 所以 \( g(-x)g(x)|f(x^2) \). 同样的再由$f$不可约可得
\[
g(-x)g(x) = t(x^2)|f(x^2) \implies t|f \implies \deg t = \deg f \implies \deg g = \deg f,
\]
故 \( f(x^2) = \pm g(x)g(-x) \), 从而 \( |f(0)| = |g(0)|^2 \), 这就是一个矛盾! 至此我们证明了 \( f(x^2) \) 不可约.

\end{proof}

\begin{example}
设 \( n \in \mathbb{N} \), 证明多项式 \( f(x) = \prod_{k=1}^n (x^2 + k^2) + 1 \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约.
\end{example}
\begin{proof}
设 \( f(0) = n!^2 + 1 = m^2, m \in \mathbb{N} \), 则有 \( (m - n!)(m + n!) = 1 \), 故由 \( m + n! = 1, m - n! = 1 \implies m = \frac{1}{2} \) 知矛盾! 因此我们由\refexa{example:不可约多项式证明例题11}知只需证明 \( g(x) = \prod_{k=1}^n (x + k^2) + 1 \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约. 若 \( g = pq, p,q \in \mathbb{Z}[x], 1 \leq \deg p, \deg q \leq n - 1 \). 注意到
\[
1 = g(-k^2) = p(-k^2)q(-k^2), k = 1,2,\cdots,n,
\]
我们有
\[
p(-k^2) - q(-k^2) = 0, k = 1,2,\cdots,n.
\]
现在我们知道 \( p = q \). 但是 \( g = p^2 \geq 0 \) 显然是个矛盾! 因此我们证明了 \( f \) 在 \( \mathbb{Q} \) 上不可约.

\end{proof}



\end{document}