\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名。

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{互素多项式的应用}

\begin{proposition}
设 $f(x), g(x)$ 是数域 $\mathbb{K}$ 上的互素多项式，$A$ 是 $\mathbb{K}$ 上的 $n$ 阶方阵，满足 $f(A) = O$，证明：$g(A)$ 是可逆矩阵。
\end{proposition}
\begin{proof}
根据假设，存在 $\mathbb{K}$ 上的多项式 $u(x), v(x)$，使得
\begin{align*}
f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1。
\end{align*}
在上述式中代入 $x = A$，可得恒等式
\begin{align*}
f(A)u(A) + g(A)v(A) = I_n。
\end{align*}
因为 $f(A) = O$，故有 $g(A)v(A) = I_n$，从而 $g(A)$ 是非零矩阵且 $g(A)^{-1} = v(A)$.
\end{proof}

\begin{proposition}
设 $f(x), g(x)$ 是数域 $\mathbb{K}$ 上的互素多项式，$A$ 是 $\mathbb{K}$ 上的 $n$ 阶方阵，证明：$f(A)g(A) = O$ 的充要条件是 $r(f(A)) + r(g(A)) = n$。
\end{proposition}
\begin{proof}
根据假设，存在 $\mathbb{K}$ 上的多项式 $u(x), v(x)$，使得
\begin{align*}
f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1。
\end{align*}
在上述式中代入 $x = A$，可得恒等式
\begin{align*}
f(A)u(A) + g(A)v(A) = I_n。
\end{align*}
考虑如下分块矩阵的初等变换：
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
f(A) & O \\
O & g(A)
\end{pmatrix}
&\to
\begin{pmatrix}
f(A) & f(A)u(A) \\
O & g(A)
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
f(A) & I_n \\
O & g(A)
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
f(A) & I_n \\
-f(A)g(A) & O
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
O & I_n \\
-f(A)g(A) & O
\end{pmatrix},
\end{align*}
故有 $r(f(A)) + r(g(A)) = r(f(A)g(A)) + n$，从而结论得证。
\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:互素多项式诱导直和分解1}
设 $f(x), g(x)$ 是数域 $\mathbb{K}$ 上的互素多项式，$\varphi$ 是 $\mathbb{K}$ 上 $n$ 维线性空间 $V$ 上的线性变换，满足 $f(\varphi)g(\varphi) = 0$，证明：$V = V_1 \oplus V_2$，其中 $V_1 = \text{Ker} f(\varphi), V_2 = \text{Ker} g(\varphi)$。
\end{proposition}
\begin{note}
这个命题告诉我们:多项式的互素因式分解可以诱导出空间的直和分解,从几何层面上看,这就是相似标准型理论原始的除法点.
\end{note}
\begin{proof}
根据假设，存在 $\mathbb{K}$ 上的多项式 $u(x), v(x)$，使得
\begin{align*}
f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1。
\end{align*}
在上述式中代入 $x = \varphi$，可得恒等式
\begin{align*}
f(\varphi)u(\varphi) + g(\varphi)v(\varphi) = I_V。
\end{align*}
对任意的 $\alpha \in V$，由上述可得
\begin{align*}
\alpha = f(\varphi)u(\varphi)(\alpha) + g(\varphi)v(\varphi)(\alpha),
\end{align*}
注意到 
\begin{align*}
g\left( \varphi \right) \left( f\left( \varphi \right) u\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) \right) =g\left( \varphi \right) f\left( \varphi \right) u\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) =u\left( \varphi \right) f\left( \varphi \right) g\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) =0,
\\
f\left( \varphi \right) \left( g\left( \varphi \right) u\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) \right) =f\left( \varphi \right) g\left( \varphi \right) u\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) =u\left( \varphi \right) f\left( \varphi \right) g\left( \varphi \right) \left( \alpha \right) =0.
\end{align*}
于是$f(\varphi)u(\varphi)(\alpha) \in \text{Ker} g(\varphi), g(\varphi)v(\varphi)(\alpha) \in \text{Ker} f(\varphi)$，故有 $V = V_1 + V_2$。任取 $\beta \in V_1 \cap V_2$，由上述可得
\begin{align*}
\beta = u(\varphi)f(\varphi)(\beta) + v(\varphi)g(\varphi)(\beta) = 0,
\end{align*}
故有 $V_1 \cap V_2 = 0$，因此 $V = V_1 \oplus V_2$。     
\end{proof}

\begin{example}
设 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2}) = \{a_0 + a_1 \sqrt[n]{2} + a_2 \sqrt[4]{4} + \cdots + a_{n-1} \sqrt[n]{2^{n-1}} \mid a_i \in \mathbb{Q}, 0 \leq i \leq n - 1\}$，证明：$\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 是一个数域，并求 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 作为 $\mathbb{Q}$ 上线性空间的一组基。
\end{example}
\begin{proof}
设 $f(x) = x^n - 2$，由 Eisenstein 判别法可知 $f(x)$ 在 $\mathbb{Q}$ 上不可约，从而 $f(x)$ 是 $\sqrt[n]{2}$ 的极小多项式。我们先证明：$a_0 + a_1 \sqrt[n]{2} + \cdots + a_{n-1} \sqrt[n]{2^{n-1}} = 0$ 的充要条件是 $a_0 = a_1 = \cdots = a_{n-1} = 0$。充分性是显然的，现证必要性：令 $g(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1} x^{n-1}$，则 $g(\sqrt[n]{2}) = 0$，由极小多项式的基本性质可得 $f(x) \mid g(x)$。因为 $g(x)$ 的次数小于 $n$，故只能是 $g(x) = 0$，即 $a_0 = a_1 = \cdots = a_{n-1} = 0$。

利用 $\sqrt[n]{2} = 2$ 容易验证，$\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 中任意两个数的加法、减法和乘法都是封闭的。要证明 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 是数域，只要证明除法或者取倒数封闭即可。任取 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 中的非零数 $\alpha = a_0 + a_1 \sqrt[2]{2} + \cdots + a_{n-1} \sqrt[n]{2^{n-1}} \neq 0$，由上面的讨论可知 $a_0, a_1, \cdots, a_{n-1}$ 不全为零。令 $g(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1} x^{n-1}$，则 $g(\sqrt[n]{2}) \neq 0$。因为 $f(x)$ 不可约且 $g(x) \neq 0$ 的次数小于 $n$，故 $f(x)$ 与 $g(x)$ 互素，由\hyperref[theorem:多项式互素的充要条件]{多项式互素的充要条件}可知，存在有理系数多项式 $u(x), v(x)$，使得
\begin{align*}
f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1,
\end{align*}
在上述中代入 $x = \sqrt[n]{2}$，可得 $\sqrt[n]{2} v(\sqrt[n]{2}) = 1$，于是 $\alpha^{-1} = v(\sqrt[n]{2}) \in \mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$。因此，$\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 是数域。

由 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 的定义可知，$\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 中任一元都是 $1, \sqrt[2]{2}, \cdots, \sqrt[n]{2^{n-1}}$ 的 $\mathbb{Q}$-线性组合；又由开始的讨论可知，$1, \sqrt[2]{2}, \cdots, \sqrt[n]{2^{n-1}}$ 是 $\mathbb{Q}$-线性无关的，因此它们构成了 $\mathbb{Q}(\sqrt[n]{2})$ 作为 $\mathbb{Q}$ 上线性空间的一组基。特别地，$\dim_{\mathbb{Q}} \mathbb{Q}(\sqrt[n]{2}) = n$。
\end{proof}

\begin{proposition}
设 $f(x) = x^n + a_1 x^{n-1} + \cdots + a_{n-1} x + a_n$ 是数域 $\mathbb{K}$ 上的不可约多项式，$\varphi$ 是 $\mathbb{K}$ 上 $n$ 维线性空间 $V$ 上的线性变换，$\alpha_1 \neq 0, \alpha_2, \cdots, \alpha_n$ 是 $V$ 中的向量，满足
\begin{align*}
\varphi (\alpha _1)=\alpha _2,\varphi (\alpha _2)=\alpha _3,\cdots ,\varphi (\alpha _{n-1})=\alpha _n,\varphi (\alpha _n)=-a_n\alpha _1-a_{n-1}\alpha _2-\cdots -a_1\alpha _n.
\end{align*}
证明：$\{\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n\}$ 是 $V$ 的一组基。
\end{proposition}
\begin{proof}
我们只要证明 $\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n$ 线性无关即可。用反证法，设存在不全为零的 $n$ 个数 $c_1, c_2, \cdots, c_n$，使得
\begin{align*}
c_1 \alpha_1 + c_2 \alpha_2 + \cdots + c_n \alpha_n = 0,
\end{align*}
则有
\begin{align*}
(c_1 I_V + c_2 \varphi + \cdots + c_n \varphi^{n-1})(\alpha_1) = 0。
\end{align*}
令 $g(x) = c_1 + c_2 x + \cdots + c_n x^{n-1}$，则 $g(x) \neq 0$ 且 $g(\varphi)(\alpha_1) = 0$。另一方面，由假设容易验证 $f(\varphi)(\alpha_1) = 0$。因为 $f(x)$ 不可约且 $g(x)$ 的次数小于 $n$，故 $f(x)$ 与 $g(x)$ 互素，从而存在 $\mathbb{K}$ 上的多项式 $u(x), v(x)$，使得
\begin{align*}
f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1。
\end{align*}
在上述中代入 $x = \varphi$，可得恒等式
\begin{align*}
f(\varphi)u(\varphi) + g(\varphi)v(\varphi) = I_V。
\end{align*}
上式两边同时作用 $\alpha_1$ 可得
\begin{align*}
\alpha_1 = u(\varphi)f(\varphi)(\alpha_1) + v(\varphi)g(\varphi)(\alpha_1) = 0,
\end{align*}
这与条件$\alpha_1 \neq 0$ 矛盾，从而结论得证。
\end{proof}



\end{document}