\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../image/}}} % 指定图片目录,后续可以直接使用图片文件名。

% 例如:
% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{图.png}
% \caption{}
% \label{figure:图}
% \end{figure}
% 注意:上述\label{}一定要放在\caption{}之后,否则引用图片序号会只会显示??.

\begin{document}

\section{复变函数的导数}

\begin{definition}
设 \( f:D \to \mathbb{C} \) 是定义在域 \( D \) 上的函数，\( z_0 \in D \)。如果极限
\begin{align}
\lim_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}. \label{eq:2.1.1}
\end{align}
存在，就说 \( f \) 在 \( z_0 \) 处\textbf{复可微}或\textbf{可微}，这个极限称为 \( f \) 在 \( z_0 \) 处的\textbf{导数}或\textbf{微商}，记作 \( f'(z_0) \)。如果 \( f \) 在 \( D \) 中每点都可微，就称 \( f \) 是域 \( D \) 中的\textbf{全纯函数}或\textbf{解析函数}。如果 \( f \) 在 \( z_0 \) 的一个邻域中全纯，就称 \( f \) 在 \( z_0 \) 处\textbf{全纯}。
\end{definition}

\begin{proposition}\label{proposition:全纯函数必连续}
若 \( f \) 在 \( z_0 \) 处可微，则必在 \( z_0 \) 处连续。
\end{proposition}
\begin{remark}
但反过来不成立，即若 \( f \) 在 \( z_0 \) 处连续，则 \( f \) 未必在 \( z_0 \) 处可微。
\end{remark}
\begin{proof}
设 \( f \) 在 \( z_0 \) 处可微。若记 \( \Delta z = z - z_0 \)，则 \eqref{eq:2.1.1} 式可以写成
\begin{align*}
\lim_{\Delta z \to 0} \frac{f(z_0 + \Delta z) - f(z_0)}{\Delta z} = f'(z_0)
\end{align*}
或者
\begin{align}
f(z_0 + \Delta z) - f(z_0) = f'(z_0)\Delta z + o(|\Delta z|) \label{eq:2.1.2}
\end{align}
由此即得 \( \lim_{\Delta z \to 0} f(z_0 + \Delta z) = f(z_0) \)，这说明 \( f \) 在 \( z_0 \) 处连续。
\end{proof}

\begin{example}
函数 \( f(z) = \overline{z} \) 在 \( \mathbb{C} \) 中处处不可微。
\end{example}
\begin{note}
但容易看出这个函数在 \( \mathbb{C} \) 中却是处处连续的，这是一个处处连续、处处不可微的例子。其实，在复变函数中这种例子很多，例如 \( f(z) = \text{Re}z \)，\( f(z) = |z| \) 都是。但在实变函数中，要举一个这样的例子却是相当困难的。这说明在复变函数中可微的要求比实变函数中要强得多，因而得到的结论也强得多，这在以后的学习中将逐步揭示出来。
\end{note}
\begin{proof}
对于任意 \( z \in \mathbb{C} \)，有
\begin{align*}
\frac{f(z + \Delta z) - f(z)}{\Delta z} = \frac{\overline{z + \Delta z} - \overline{z}}{\Delta z} = \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}
\end{align*}
如果让 \( \Delta z \) 取实数，则 \( \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z} = 1 \)；如果让 \( \Delta z \) 取纯虚数，则 \( \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z} = -1 \)。因此，当 \( \Delta z \to 0 \) 时上述极限不存在，因而在 \( \mathbb{C} \) 中处处不可导。
\end{proof}

\begin{proposition}\label{proposition:复变函数求导运算法则}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 若 \( f \) 和 \( g \) 在域 \( D \) 中全纯，那么 \( f \pm g \)，\( fg \) 也在 \( D \) 中全纯，而且
\begin{gather*}
(f(z) \pm g(z))' = f'(z) \pm g'(z), \\
(f(z)g(z))' = f'(z)g(z) + f(z)g'(z).
\end{gather*}
如果对每一点 \( z \in D \)，\( g(z) \neq 0 \)，那么 \( \frac{f}{g} \) 也是 \( D \) 中的全纯函数，而且
\begin{align*}
\left[ \frac{f(z)}{g(z)} \right]' &= \frac{f'(z)g(z) - g'(z)f(z)}{(g(z))^2}.
\end{align*}

\item \textbf{复合函数的求导法则：}设 \( D_1, D_2 \) 是 \( \mathbb{C} \) 中的两个域，且
\begin{align*}
f: D_1 &\to D_2, \\
g: D_2 &\to \mathbb{C}
\end{align*}
都是全纯函数，那么 \( h = g \circ f \) 是 \( D_1 \to \mathbb{C} \) 的全纯函数，而且 \( h'(z) = g'[f(z)]f'(z) \)。这里，\( g \circ f \) 记 \( f \) 和 \( g \) 的复合函数：\( g \circ f(z) = g[f(z)] .\)

\item \textbf{反函数的求导法则：}若函数 \( w = f(z) \) 在区域 \( D \) 内是单叶解析的，其反函数 \( z = g(w) \) 在区域 \( E = f(D) \) 内连续，则 \( g(w) \) 在 \( E \) 内解析，且
\[
g'(w) = \frac{1}{f'[g(w)]}.
\]
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(1)]
\item 

\item 设 \( z_0 \) 是 \( D \) 内任意一点. 由条件，\( \zeta_0 = f(z_0) \in E \)，\( g(\zeta) \) 在 \( \zeta_0 \) 可导，所以
\[
g(\zeta) - g(\zeta_0) = g'(\zeta_0)(\zeta - \zeta_0) + \rho(\zeta - \zeta_0),
\]
\[
\Delta g = g'(\zeta_0)\Delta \zeta + \rho \Delta \zeta,
\]
其中 \( \rho \) 是随 \( \Delta \zeta \to 0 \) 而趋于零的复数. 将 \( \zeta = f(z) \)，\( \zeta_0 = f(z_0) \) 代入上式，并用 \( \Delta z \) 除等式两边，得到
\[
\frac{\Delta h}{\Delta z} = g'[f(z_0)] \frac{\Delta f}{\Delta z} + \frac{\rho \Delta \zeta}{\Delta z}.
\]
因为
\[
\lim_{\Delta z \to 0} \frac{\rho \Delta \zeta}{\Delta z} = 0,
\]
所以
\[
\lim_{\Delta z \to 0} \frac{\Delta h}{\Delta z} = g'[f(z_0)]f'(z_0).
\]
因为 \( z_0 \) 是 \( D \) 内任意一点，所以
\[
h'(z) = g'[f(z)]f'(z)
\]
在 \( D \) 内成立.

\item 设 \( w_0 \in E \)，\( z_0 = g(w_0) \)，由 \( z = g(w) \) 是 \( w = f(z) \) 的反函数知，\( w = f[g(w)] \)，故
\[
\frac{g(w) - g(w_0)}{w - w_0} = \frac{g(w) - g(w_0)}{f[g(w)] - f[g(w_0)]} = \frac{1}{\frac{f[g(w)] - f[g(w_0)]}{g(w) - g(w_0)}}.
\]
因为 \( g(w) \) 在 \( w_0 \) 连续，所以 \( \lim_{w \to w_0} g(w) = g(w_0) \)，于是
\[
\lim_{w \to w_0} \frac{g(w) - g(w_0)}{w - w_0} = \frac{1}{f'[g(w_0)]},
\]
定理证毕.
\end{enumerate}
\end{proof}










\end{document}